{"config":{"lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"CIL 2 Bsb (2020.2) Sobre o projeto Reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador sobre o site cil2bsb.com.br Sobre o site \"O site consiste em um portal de not\u00edcias do Centro Interescolar de L\u00ednguas 02, de Bras\u00edlia. Al\u00e9m das not\u00edcias e algumas informa\u00e7\u00f5es institucionais, como por exemplo, o regimento interno para os alunos e o nome dos membros do conselho escolar, o portal mostra os projetos que a institui\u00e7\u00e3o mant\u00e9m/participa e os dados para comunica\u00e7\u00e3o com o Cil2 (e outros CIL do DF).\" Equipe Foto Nome Email github Eduarda Servidio dudaservidio@gmail.com @ServidioEC Gabriela Pivetta gpivetta99@gmail.com @gabrielapivetta Giovana Dionisio giovanadionisio.gd@gmail.com @giovanadionisio Herya Alcantara rodriguerya@gmail.com @hryds Luis Marques luisgustavomarques@outlook.com @luisgfmarques Pedro Haick pedrohaickzz@gmail.com @peHaick","title":"Home"},{"location":"#cil-2-bsb-20202","text":"","title":"CIL 2 Bsb (2020.2)"},{"location":"#sobre-o-projeto","text":"Reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador sobre o site cil2bsb.com.br","title":"Sobre o projeto"},{"location":"#sobre-o-site","text":"\"O site consiste em um portal de not\u00edcias do Centro Interescolar de L\u00ednguas 02, de Bras\u00edlia. Al\u00e9m das not\u00edcias e algumas informa\u00e7\u00f5es institucionais, como por exemplo, o regimento interno para os alunos e o nome dos membros do conselho escolar, o portal mostra os projetos que a institui\u00e7\u00e3o mant\u00e9m/participa e os dados para comunica\u00e7\u00e3o com o Cil2 (e outros CIL do DF).\"","title":"Sobre o site"},{"location":"#equipe","text":"Foto Nome Email github Eduarda Servidio dudaservidio@gmail.com @ServidioEC Gabriela Pivetta gpivetta99@gmail.com @gabrielapivetta Giovana Dionisio giovanadionisio.gd@gmail.com @giovanadionisio Herya Alcantara rodriguerya@gmail.com @hryds Luis Marques luisgustavomarques@outlook.com @luisgfmarques Pedro Haick pedrohaickzz@gmail.com @peHaick","title":"Equipe"},{"location":"Analise_Requisitos/carac_plataforma/","text":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 23/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Gabriela Pivetta Pedro Haick 23/03/2021 0.2 Elabora\u00e7\u00e3o do Documento Gabriela Pivetta Eduarda Servidio 25/03/2021 0.3 Aprofundamento dos t\u00f3picos abordados Gabriela Pivetta Eduarda Servidio 25/03/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Negativas Gabriela Pivetta Eduarda Servidio Introdu\u00e7\u00e3o Tendo como base o ciclo de vida de Mayhew, pode-se encontrar dentro da primeira fase, an\u00e1lise de requisitos, as caracter\u00edsticas da plataforma. Nessa etapa ser\u00e3o examinados os meios por onde o sistema pode ser acessado e seus comportamentos. Figura1: An\u00e1lise de Requisitos do Ciclo de Mayhew. Fonte: BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 6, p 88. Objetivo Este documento tem como objetivo apresentar caracter\u00edsticas da plataforma em que o sistema / site do CIL 2 BSB funciona. A partir da\u00ed \u00e9 poss\u00edvel produzir um novo design tendo essas caracter\u00edsticas como base e assim melhor atender as necessidades dos usu\u00e1rios. Compatibilidade O sistema, como \u00e9 atualmente, dependente de uma conex\u00e3o com a internet e funciona em diversos navegadores, como Google Chrome, Microsoft Edge, Internet Explorer e Mozilla Firefox, al\u00e9m do Safari para dispositivos IOS. Caracter\u00edsticas Negativas Imagem T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o Imagens Sobrepostas Uma das Not\u00edcias disponibilizadas cobre imagens que comp\u00f5em o layout do site. Responsividade O site quando aberto em uma plataforma mobile apresenta o layout id\u00eantico ao da vers\u00e3o desktop. Foi testado em aparelhos mobile dos tipos Android e IOS. Textos Sobrepostos Na tela inicial alguns textos se sobrepo\u1ebdm na \u00e1rea de not\u00edcias. Aba Vazia A tela sobre os Professores (Quem Somos > Professores) est\u00e1 vazia. Bot\u00e3o N\u00e3o Funcional Na tela inicial o bot\u00e3o \"mais fotos\" n\u00e3o funciona. Bibliografia BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010.","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma"},{"location":"Analise_Requisitos/carac_plataforma/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 23/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Gabriela Pivetta Pedro Haick 23/03/2021 0.2 Elabora\u00e7\u00e3o do Documento Gabriela Pivetta Eduarda Servidio 25/03/2021 0.3 Aprofundamento dos t\u00f3picos abordados Gabriela Pivetta Eduarda Servidio 25/03/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Negativas Gabriela Pivetta Eduarda Servidio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Analise_Requisitos/carac_plataforma/#introducao","text":"Tendo como base o ciclo de vida de Mayhew, pode-se encontrar dentro da primeira fase, an\u00e1lise de requisitos, as caracter\u00edsticas da plataforma. Nessa etapa ser\u00e3o examinados os meios por onde o sistema pode ser acessado e seus comportamentos. Figura1: An\u00e1lise de Requisitos do Ciclo de Mayhew. Fonte: BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 6, p 88.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/carac_plataforma/#objetivo","text":"Este documento tem como objetivo apresentar caracter\u00edsticas da plataforma em que o sistema / site do CIL 2 BSB funciona. A partir da\u00ed \u00e9 poss\u00edvel produzir um novo design tendo essas caracter\u00edsticas como base e assim melhor atender as necessidades dos usu\u00e1rios.","title":"Objetivo"},{"location":"Analise_Requisitos/carac_plataforma/#compatibilidade","text":"O sistema, como \u00e9 atualmente, dependente de uma conex\u00e3o com a internet e funciona em diversos navegadores, como Google Chrome, Microsoft Edge, Internet Explorer e Mozilla Firefox, al\u00e9m do Safari para dispositivos IOS.","title":"Compatibilidade"},{"location":"Analise_Requisitos/carac_plataforma/#caracteristicas-negativas","text":"Imagem T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o Imagens Sobrepostas Uma das Not\u00edcias disponibilizadas cobre imagens que comp\u00f5em o layout do site. Responsividade O site quando aberto em uma plataforma mobile apresenta o layout id\u00eantico ao da vers\u00e3o desktop. Foi testado em aparelhos mobile dos tipos Android e IOS. Textos Sobrepostos Na tela inicial alguns textos se sobrepo\u1ebdm na \u00e1rea de not\u00edcias. Aba Vazia A tela sobre os Professores (Quem Somos > Professores) est\u00e1 vazia. Bot\u00e3o N\u00e3o Funcional Na tela inicial o bot\u00e3o \"mais fotos\" n\u00e3o funciona.","title":"Caracter\u00edsticas Negativas"},{"location":"Analise_Requisitos/carac_plataforma/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010.","title":"Bibliografia"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/","text":"Guia de Estilo Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 23/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduarda Servidio Pedro Haick 23/03/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico e subt\u00f3picos referentes a Introdu\u00e7\u00e3o Eduarda Servidio Giovana Dionisio 23/03/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico e subt\u00f3pico referentes a Resultados de An\u00e1lise Eduarda Servidio Giovana Dionisio 24/03/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos e subt\u00f3picos referentes a Elementos de Interface e Estilos de Intera\u00e7\u00e3o H\u00e9rya Rodrigues Eduarda Servidio 24/03/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos 5 e 6 Luis Marques Eduarda Servidio 1. Introdu\u00e7\u00e3o Guia de Estilo trata-se de um registro das principais decis\u00f5es de design tomadas, de forma que elas n\u00e3o se percam, isto \u00e9, sejam efetivamente incorporadas no produto final. A imagem abaixo mostra a fase do Ciclo de Mayhew que estamos desenvolvendo: Figura1: An\u00e1lise de Requisitos do Ciclo de Mayhew. Modificado por: Eduarda Servidio. Fonte: BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 6, p 88. 1.1 Objetivo do Guia de Estilo Guias de Estilo servem de ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e tamb\u00e9m com a equipe de desenvolvimento. \u00c9 importante que as decis\u00f5es de design possam ser facilmente consultadas e reutilizadas nas discuss\u00f5es sobre extens\u00f5es ou vers\u00f5es futuras do produto. A partir disso, criaremos um Guia de Estilo com a fun\u00e7\u00e3o de registrar as decis\u00f5es de design relacionadas a implementa\u00e7\u00e3o do site CIL2-BSB. 1.2 Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do Guia de Estilo O Guia de Estilo ser\u00e1 baseado na estrutura proposta por Marcus (1991) e Mayhew (1999). Segue a estrutura detalhada: 1) Introdu\u00e7\u00e3o: * Objetivo do guia de estilo; * Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo; * P\u00fablico-alvo do guia de estilos * Como utilizar o guia * Como manter o guia 2) Resultados de an\u00e1lise * Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio 3) Elementos de interface * Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid * Janelas * Tipografia * S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos * Cores * Anima\u00e7\u00f5es 4) Elementos de intera\u00e7\u00e3o * Estilos de intera\u00e7\u00e3o * Sele\u00e7\u00e3o de um estilo * Aceleradores 5) Elementos de a\u00e7\u00e3o * Preenchimento de campos * Sele\u00e7\u00e3o * Ativa\u00e7\u00e3o 6) Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es * Terminologia * Tipos de tela * Sequ\u00eancias de di\u00e1logos 1.3 P\u00fablico-alvo do Guia de Estilos O p\u00fablico-alvo s\u00e3o os desenvolvedores e programadores do site, assim como, a equipe que ir\u00e1 lidar com o design do site CIL2-BSB. 1.4 Como utilizar o Guia O Guia de Estilo deve ser utilizado como parte de um processo reflexivo de design, e n\u00e3o como um conjunto de solu\u00e7\u00f5es prontas ou f\u00f3rmulas geradoras de solu\u00e7\u00f5es. O Guia deve auxiliar nas corre\u00e7\u00f5es e melhorias do design do site do CIL2-BSB. 1.5 Como manter o Guia O Guia de Estilo deve ser feito na fase de \"An\u00e1lise de Requisitos\" e atualizado a cada n\u00edvel na fase de \"Design, Avalia\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento\" como indicado na imagem abaixo do Ciclo de Mayhew. O Guia deve ser mantido sempre atualizado ap\u00f3s cada altera\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do projeto. Figura2: Ciclo de Mayhew. Modificado por: Eduarda Servidio. Fonte: BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 6, p 88. 2. Resultados de An\u00e1lise 2.1 Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio O site do CIL2-BSB \u00e9 um ambiente na web voltado a apresentar not\u00edcias e orientar as pessoas, interessadas em aprender uma nova l\u00edngua em Bras\u00edlia, no seu processo de matr\u00edcula. Na tela Home do site o usu\u00e1rio encontra 6 Abas superiores com informa\u00e7\u00f5es diversas sobre tudo que diz respeito ao CIL2-BSB e seus alunos, bem como um link que redireciona ao Facebook do Centro Interescolar. Ao longo da p\u00e1gina Home, h\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o de Not\u00edcias, uma de Fotos e uma de Destaque, bem como um pequeno atalho das principais fun\u00e7\u00f5es do site no canto inferior direito da tela, se\u00e7\u00e3o Mais. Segue imagem do site do CIL2-BSB, bem como detalhamento da Aba Superior da p\u00e1gina Home: Figura3: Site do Cil2-BSB. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br/ Figura4: Aba Superior do site do Cil2-BSB. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br/ 3. Elementos de interface 3.1 Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid A disposi\u00e7\u00e3o espacial atual do site \u00e9 simples, mas a forma como o grid est\u00e1 disposto faz com que alguns elementos se confundam ou se sobreponham. Na figura 3 do subt\u00f3pico acima - \"Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio\" - pode-se observar que t\u00edtulos de diferentes not\u00edcias est\u00e3o sobrepostos e que algumas not\u00edcias chegam a se repetir at\u00e9 tr\u00eas vezes na p\u00e1gina inicial, mas em diferentes partes do grid. Segue abaixo o grid atual para a p\u00e1gina inicial e diferentes janelas: Figura 5: Grid da p\u00e1gina inicial Figura 6: Grid da janela de not\u00edcias Figura 7: Grid das demais janelas 3.2 Janelas Al\u00e9m da p\u00e1gina inicial, h\u00e1 16 janelas funcionais: CIL2, Equipe Gestora, Conselho Escolar, Secretaria do CIL 02 de Bras\u00edlia, APAAM, Avalia\u00e7\u00e3o, Regimento Interno \u2013 CIL 2, Deveres do Aluno, Matr\u00edculas Novas, Renova\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula, Trancamento de Matr\u00edcula, Not\u00edcias, Banco do Livro, Cine Cil, Monitoria e Refor\u00e7o Escolar e Fale Conosco. A funcionalidade comum a todas \u00e9 a visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e not\u00edcias. No entanto, o menu principal - localizado na parte superior do site - redireciona o usu\u00e1rio a algumas janelas vazias, como a janela de Professores (Figura 8) e a do DELE (Figura 9). Figura 8: Janela \"Professores\" sem informa\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br/quem-somos/professores/ Figura 9: Janela \"DELE\" sem informa\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br/dele/ 3.3 Tipografia As principais fontes utilizadas s\u00e3o Arial, Helvetica e Tahoma. Figura 10: Exemplos de utiliza\u00e7\u00e3o da fonte Arial Figura 11: Exemplos de utiliza\u00e7\u00e3o da fonte Helvetica Figura 12: Exemplos de utiliza\u00e7\u00e3o da fonte Tahoma 3.4 S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos O site apresenta os seguintes s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos: Figura 13: S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos encontrados no site do CIL2BSB 3.5 Cores 3.5.1 Cores do logo Figura 14: Cores do logo do CIL2BSB 3.5.2 Cores principais Figura 15: Principais cores encontradas no site do CIL2BSB 3.5.1 Cores secund\u00e1rias Figura 16: Cores secund\u00e1rias encontradas no site do CIL2BSB 3.6 Anima\u00e7\u00f5es O site do CIL2BSB apresenta uma anima\u00e7\u00e3o, na P\u00e1gina Home na se\u00e7\u00e3o das Not\u00edcias, das principais e atuais not\u00edcias presentes no site. 4.Elementos de intera\u00e7\u00e3o 4.1 Estilos de intera\u00e7\u00e3o No site do CIL2BSB \u00e9 encontrado o WIMP(Windows, Icons, Menus, and Pointers), que consiste na utiliza\u00e7\u00e3o de janelas, \u00edcones, menus e a\u00e7\u00f5es com o mouse. Dentre estes, o menu \u00e9 o mais utilizado, de forma a possibilitar a navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. 4.2 Sele\u00e7\u00e3o de um Estilo O estilo predominante no site \u00e9 o de menus. Diante disso, o usu\u00e1rio procura o que deseja no menu e tenta realizar a funcionalidade. 4.3 Aceleradores (teclas de atalho) Durante a utiliza\u00e7\u00e3o do site, n\u00e3o foram encontrados aceleradores de nenhum tipo. 5. Elementos de a\u00e7\u00e3o 5.1 Preenchimento de campos O sistema n\u00e3o possui campos a serem preenchidos. 5.2 Sele\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio pode selecionar qualquer texto ou elemento no site. 5.3 Ativa\u00e7\u00e3o O sistema n\u00e3o possui a\u00e7\u00f5es que necessitem de ativa\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio. 6. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es 6.1 Terminologia O site n\u00e3o usa terminologias espec\u00edficas. 6.2 Tipos de tela O site em todas as telas fazem uso de uma barra superior (top bar) e uma barra inferior (footer). Figura 17: top bar site do CIL2BSB. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br Figura 18: footer site do CIL2BSB. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br 6.3 Sequ\u00eancias de di\u00e1logos O site n\u00e3o usa sequ\u00eancias de di\u00e1logos, sendo as informa\u00e7\u00f5es transmitidas sempre unilateralmente(do site para o usu\u00e1rio). Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Os diagramas do t\u00f3picos Elementos de Interface e Estilos de Intera\u00e7\u00e3o s\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e foram criadas utilizando draw.io e Adobe Color .","title":"Guia de Estilo"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#guia-de-estilo","text":"","title":"Guia de Estilo"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 23/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduarda Servidio Pedro Haick 23/03/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico e subt\u00f3picos referentes a Introdu\u00e7\u00e3o Eduarda Servidio Giovana Dionisio 23/03/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico e subt\u00f3pico referentes a Resultados de An\u00e1lise Eduarda Servidio Giovana Dionisio 24/03/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos e subt\u00f3picos referentes a Elementos de Interface e Estilos de Intera\u00e7\u00e3o H\u00e9rya Rodrigues Eduarda Servidio 24/03/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos 5 e 6 Luis Marques Eduarda Servidio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#1-introducao","text":"Guia de Estilo trata-se de um registro das principais decis\u00f5es de design tomadas, de forma que elas n\u00e3o se percam, isto \u00e9, sejam efetivamente incorporadas no produto final. A imagem abaixo mostra a fase do Ciclo de Mayhew que estamos desenvolvendo: Figura1: An\u00e1lise de Requisitos do Ciclo de Mayhew. Modificado por: Eduarda Servidio. Fonte: BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 6, p 88.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#11-objetivo-do-guia-de-estilo","text":"Guias de Estilo servem de ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e tamb\u00e9m com a equipe de desenvolvimento. \u00c9 importante que as decis\u00f5es de design possam ser facilmente consultadas e reutilizadas nas discuss\u00f5es sobre extens\u00f5es ou vers\u00f5es futuras do produto. A partir disso, criaremos um Guia de Estilo com a fun\u00e7\u00e3o de registrar as decis\u00f5es de design relacionadas a implementa\u00e7\u00e3o do site CIL2-BSB.","title":"1.1 Objetivo do Guia de Estilo"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#12-organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","text":"O Guia de Estilo ser\u00e1 baseado na estrutura proposta por Marcus (1991) e Mayhew (1999). Segue a estrutura detalhada:","title":"1.2 Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do Guia de Estilo"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#1-introducao_1","text":"* Objetivo do guia de estilo; * Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo; * P\u00fablico-alvo do guia de estilos * Como utilizar o guia * Como manter o guia","title":"1) Introdu\u00e7\u00e3o:"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#2-resultados-de-analise","text":"* Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio","title":"2) Resultados de an\u00e1lise"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#3-elementos-de-interface","text":"* Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid * Janelas * Tipografia * S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos * Cores * Anima\u00e7\u00f5es","title":"3) Elementos de interface"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#4-elementos-de-interacao","text":"* Estilos de intera\u00e7\u00e3o * Sele\u00e7\u00e3o de um estilo * Aceleradores","title":"4) Elementos de intera\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#5-elementos-de-acao","text":"* Preenchimento de campos * Sele\u00e7\u00e3o * Ativa\u00e7\u00e3o","title":"5) Elementos de a\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#6-vocabulario-e-padroes","text":"* Terminologia * Tipos de tela * Sequ\u00eancias de di\u00e1logos","title":"6) Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#13-publico-alvo-do-guia-de-estilos","text":"O p\u00fablico-alvo s\u00e3o os desenvolvedores e programadores do site, assim como, a equipe que ir\u00e1 lidar com o design do site CIL2-BSB.","title":"1.3 P\u00fablico-alvo do Guia de Estilos"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#14-como-utilizar-o-guia","text":"O Guia de Estilo deve ser utilizado como parte de um processo reflexivo de design, e n\u00e3o como um conjunto de solu\u00e7\u00f5es prontas ou f\u00f3rmulas geradoras de solu\u00e7\u00f5es. O Guia deve auxiliar nas corre\u00e7\u00f5es e melhorias do design do site do CIL2-BSB.","title":"1.4 Como utilizar o Guia"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#15-como-manter-o-guia","text":"O Guia de Estilo deve ser feito na fase de \"An\u00e1lise de Requisitos\" e atualizado a cada n\u00edvel na fase de \"Design, Avalia\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento\" como indicado na imagem abaixo do Ciclo de Mayhew. O Guia deve ser mantido sempre atualizado ap\u00f3s cada altera\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do projeto. Figura2: Ciclo de Mayhew. Modificado por: Eduarda Servidio. Fonte: BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 6, p 88.","title":"1.5 Como manter o Guia"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#2-resultados-de-analise_1","text":"","title":"2. Resultados de An\u00e1lise"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#21-descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","text":"O site do CIL2-BSB \u00e9 um ambiente na web voltado a apresentar not\u00edcias e orientar as pessoas, interessadas em aprender uma nova l\u00edngua em Bras\u00edlia, no seu processo de matr\u00edcula. Na tela Home do site o usu\u00e1rio encontra 6 Abas superiores com informa\u00e7\u00f5es diversas sobre tudo que diz respeito ao CIL2-BSB e seus alunos, bem como um link que redireciona ao Facebook do Centro Interescolar. Ao longo da p\u00e1gina Home, h\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o de Not\u00edcias, uma de Fotos e uma de Destaque, bem como um pequeno atalho das principais fun\u00e7\u00f5es do site no canto inferior direito da tela, se\u00e7\u00e3o Mais. Segue imagem do site do CIL2-BSB, bem como detalhamento da Aba Superior da p\u00e1gina Home: Figura3: Site do Cil2-BSB. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br/ Figura4: Aba Superior do site do Cil2-BSB. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br/","title":"2.1 Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#3-elementos-de-interface_1","text":"","title":"3. Elementos de interface"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#31-disposicao-espacial-e-grid","text":"A disposi\u00e7\u00e3o espacial atual do site \u00e9 simples, mas a forma como o grid est\u00e1 disposto faz com que alguns elementos se confundam ou se sobreponham. Na figura 3 do subt\u00f3pico acima - \"Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio\" - pode-se observar que t\u00edtulos de diferentes not\u00edcias est\u00e3o sobrepostos e que algumas not\u00edcias chegam a se repetir at\u00e9 tr\u00eas vezes na p\u00e1gina inicial, mas em diferentes partes do grid. Segue abaixo o grid atual para a p\u00e1gina inicial e diferentes janelas: Figura 5: Grid da p\u00e1gina inicial Figura 6: Grid da janela de not\u00edcias Figura 7: Grid das demais janelas","title":"3.1 Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#32-janelas","text":"Al\u00e9m da p\u00e1gina inicial, h\u00e1 16 janelas funcionais: CIL2, Equipe Gestora, Conselho Escolar, Secretaria do CIL 02 de Bras\u00edlia, APAAM, Avalia\u00e7\u00e3o, Regimento Interno \u2013 CIL 2, Deveres do Aluno, Matr\u00edculas Novas, Renova\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula, Trancamento de Matr\u00edcula, Not\u00edcias, Banco do Livro, Cine Cil, Monitoria e Refor\u00e7o Escolar e Fale Conosco. A funcionalidade comum a todas \u00e9 a visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e not\u00edcias. No entanto, o menu principal - localizado na parte superior do site - redireciona o usu\u00e1rio a algumas janelas vazias, como a janela de Professores (Figura 8) e a do DELE (Figura 9). Figura 8: Janela \"Professores\" sem informa\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br/quem-somos/professores/ Figura 9: Janela \"DELE\" sem informa\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br/dele/","title":"3.2 Janelas"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#33-tipografia","text":"As principais fontes utilizadas s\u00e3o Arial, Helvetica e Tahoma. Figura 10: Exemplos de utiliza\u00e7\u00e3o da fonte Arial Figura 11: Exemplos de utiliza\u00e7\u00e3o da fonte Helvetica Figura 12: Exemplos de utiliza\u00e7\u00e3o da fonte Tahoma","title":"3.3 Tipografia"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#34-simbolos-nao-tipograficos","text":"O site apresenta os seguintes s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos: Figura 13: S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos encontrados no site do CIL2BSB","title":"3.4 S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#35-cores","text":"","title":"3.5 Cores"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#351-cores-do-logo","text":"Figura 14: Cores do logo do CIL2BSB","title":"3.5.1 Cores do logo"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#352-cores-principais","text":"Figura 15: Principais cores encontradas no site do CIL2BSB","title":"3.5.2 Cores principais"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#351-cores-secundarias","text":"Figura 16: Cores secund\u00e1rias encontradas no site do CIL2BSB","title":"3.5.1 Cores secund\u00e1rias"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#36-animacoes","text":"O site do CIL2BSB apresenta uma anima\u00e7\u00e3o, na P\u00e1gina Home na se\u00e7\u00e3o das Not\u00edcias, das principais e atuais not\u00edcias presentes no site.","title":"3.6 Anima\u00e7\u00f5es"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#4elementos-de-interacao","text":"","title":"4.Elementos de intera\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#41-estilos-de-interacao","text":"No site do CIL2BSB \u00e9 encontrado o WIMP(Windows, Icons, Menus, and Pointers), que consiste na utiliza\u00e7\u00e3o de janelas, \u00edcones, menus e a\u00e7\u00f5es com o mouse. Dentre estes, o menu \u00e9 o mais utilizado, de forma a possibilitar a navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.","title":"4.1 Estilos de intera\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#42-selecao-de-um-estilo","text":"O estilo predominante no site \u00e9 o de menus. Diante disso, o usu\u00e1rio procura o que deseja no menu e tenta realizar a funcionalidade.","title":"4.2 Sele\u00e7\u00e3o de um Estilo"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#43-aceleradores-teclas-de-atalho","text":"Durante a utiliza\u00e7\u00e3o do site, n\u00e3o foram encontrados aceleradores de nenhum tipo.","title":"4.3 Aceleradores (teclas de atalho)"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#5-elementos-de-acao_1","text":"","title":"5. Elementos de a\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#51-preenchimento-de-campos","text":"O sistema n\u00e3o possui campos a serem preenchidos.","title":"5.1 Preenchimento de campos"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#52-selecao","text":"O usu\u00e1rio pode selecionar qualquer texto ou elemento no site.","title":"5.2 Sele\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#53-ativacao","text":"O sistema n\u00e3o possui a\u00e7\u00f5es que necessitem de ativa\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio.","title":"5.3 Ativa\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#6-vocabulario-e-padroes_1","text":"","title":"6. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#61-terminologia","text":"O site n\u00e3o usa terminologias espec\u00edficas.","title":"6.1 Terminologia"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#62-tipos-de-tela","text":"O site em todas as telas fazem uso de uma barra superior (top bar) e uma barra inferior (footer). Figura 17: top bar site do CIL2BSB. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br Figura 18: footer site do CIL2BSB. Dispon\u00edvel em: http://www.cil2bsb.com.br","title":"6.2 Tipos de tela"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#63-sequencias-de-dialogos","text":"O site n\u00e3o usa sequ\u00eancias de di\u00e1logos, sendo as informa\u00e7\u00f5es transmitidas sempre unilateralmente(do site para o usu\u00e1rio).","title":"6.3 Sequ\u00eancias de di\u00e1logos"},{"location":"Analise_Requisitos/guia_estilo/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Os diagramas do t\u00f3picos Elementos de Interface e Estilos de Intera\u00e7\u00e3o s\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e foram criadas utilizando draw.io e Adobe Color .","title":"Bibliografia"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/","text":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 25/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Pedro Haick Luis Marques Introdu\u00e7\u00e3o Segundo Jakob Nielsen (1993), as metas de usabilidade s\u00e3o 6 fatores diretamente relacionados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas. As metas possuem o objetivo de otimizar a satisfa\u00e7\u00e3o e aprendizado do usu\u00e1rio, assim como sua produtividade durante o uso do sistema. Metas de Usabilidade Efic\u00e1cia Capacidade do sistema de solucionar problemas, auxiliando o usu\u00e1rio a cumprir seus objetivos. Em suma, um sistema eficaz \u00e9 aquele que faz o que se espera dele. Efici\u00eancia Diretamente ligada \u00e0 velocidade com que o objetivo \u00e9 alcan\u00e7ado, a efici\u00eancia \u00e9 a capacidade do sistema de minimizar o tempo e esfor\u00e7o que o usu\u00e1rio precisa para realizar suas tarefas. Seguran\u00e7a O sistema deve evitar que o usu\u00e1rio passe por situa\u00e7\u00f5es desagrad\u00e1veis, mas restringir ao m\u00ednimo a liberdade do usu\u00e1rio. O ideal \u00e9 que o sistema sempre permita que o usu\u00e1rio retorne a um estado anterior, evitando a\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis. Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel diminuir os riscos e as chances de erro, provendo um sistema seguro e satisfat\u00f3rio ao usu\u00e1rio. Utilidade Consiste em prover ao usu\u00e1rio as ferramentas necess\u00e1rias e esperadas para que esse cumpra suas tarefas. Aprendizagem \u00c9 a facilidade com a qual o usu\u00e1rio pode aprender a utilizar o sistema. \u00c9 poss\u00edvel avaliar a aprendizagem baseando-se em quantos erros o usu\u00e1rio comete ao utilizar o sistema sem precisar de informa\u00e7\u00f5es auxiliares. Memoriza\u00e7\u00e3o Capacidade de fazer o usu\u00e1rio lembrar como utilizar o sistema, ao inv\u00e9s de aprender novamente. Extremamente importante em sistemas de uso eventual. Objetivos do projeto O projeto visa responder \u00e0s seguintes perguntas chaves sobre o site avaliado: Efic\u00e1cia: O sistema serve ao prop\u00f3sito principal? Efici\u00eancia: Quantos recursos s\u00e3o utilizados para realizar a tarefa espec\u00edfica? Seguran\u00e7a: O sistema previne o usu\u00e1rio de erros ou a\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis? O sistema recupera as a\u00e7\u00f5es anteriores? Utilidade: O sistema oferece ao usu\u00e1rio a funcionalidade certa segundo o contexto? Aprendizagem: \u00c9 f\u00e1cil aprender a usar? Memoriza\u00e7\u00e3o: Que tipo de suporte \u00e9 oferecido ao usu\u00e1rio para auxili\u00e1-lo na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, especialmente os itens n\u00e3o recorrentes? Bibliografia NIELSEN, Jacob . Designing Web Usability: The Practice of Simplicity. Peachpit Press, 1a. edi\u00e7\u00e3o, 1999. Diana Fournier. As 6 metas de Usabilidade. MEDIUM, 2016. https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a.","title":"Metas de Usabilidade"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 25/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Pedro Haick Luis Marques","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/#introducao","text":"Segundo Jakob Nielsen (1993), as metas de usabilidade s\u00e3o 6 fatores diretamente relacionados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas. As metas possuem o objetivo de otimizar a satisfa\u00e7\u00e3o e aprendizado do usu\u00e1rio, assim como sua produtividade durante o uso do sistema.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/#metas-de-usabilidade","text":"","title":"Metas de Usabilidade"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/#eficacia","text":"Capacidade do sistema de solucionar problemas, auxiliando o usu\u00e1rio a cumprir seus objetivos. Em suma, um sistema eficaz \u00e9 aquele que faz o que se espera dele.","title":"Efic\u00e1cia"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/#eficiencia","text":"Diretamente ligada \u00e0 velocidade com que o objetivo \u00e9 alcan\u00e7ado, a efici\u00eancia \u00e9 a capacidade do sistema de minimizar o tempo e esfor\u00e7o que o usu\u00e1rio precisa para realizar suas tarefas.","title":"Efici\u00eancia"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/#seguranca","text":"O sistema deve evitar que o usu\u00e1rio passe por situa\u00e7\u00f5es desagrad\u00e1veis, mas restringir ao m\u00ednimo a liberdade do usu\u00e1rio. O ideal \u00e9 que o sistema sempre permita que o usu\u00e1rio retorne a um estado anterior, evitando a\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis. Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel diminuir os riscos e as chances de erro, provendo um sistema seguro e satisfat\u00f3rio ao usu\u00e1rio.","title":"Seguran\u00e7a"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/#utilidade","text":"Consiste em prover ao usu\u00e1rio as ferramentas necess\u00e1rias e esperadas para que esse cumpra suas tarefas.","title":"Utilidade"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/#aprendizagem","text":"\u00c9 a facilidade com a qual o usu\u00e1rio pode aprender a utilizar o sistema. \u00c9 poss\u00edvel avaliar a aprendizagem baseando-se em quantos erros o usu\u00e1rio comete ao utilizar o sistema sem precisar de informa\u00e7\u00f5es auxiliares.","title":"Aprendizagem"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/#memorizacao","text":"Capacidade de fazer o usu\u00e1rio lembrar como utilizar o sistema, ao inv\u00e9s de aprender novamente. Extremamente importante em sistemas de uso eventual.","title":"Memoriza\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/#objetivos-do-projeto","text":"O projeto visa responder \u00e0s seguintes perguntas chaves sobre o site avaliado: Efic\u00e1cia: O sistema serve ao prop\u00f3sito principal? Efici\u00eancia: Quantos recursos s\u00e3o utilizados para realizar a tarefa espec\u00edfica? Seguran\u00e7a: O sistema previne o usu\u00e1rio de erros ou a\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis? O sistema recupera as a\u00e7\u00f5es anteriores? Utilidade: O sistema oferece ao usu\u00e1rio a funcionalidade certa segundo o contexto? Aprendizagem: \u00c9 f\u00e1cil aprender a usar? Memoriza\u00e7\u00e3o: Que tipo de suporte \u00e9 oferecido ao usu\u00e1rio para auxili\u00e1-lo na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, especialmente os itens n\u00e3o recorrentes?","title":"Objetivos do projeto"},{"location":"Analise_Requisitos/metas_usabilidade/#bibliografia","text":"NIELSEN, Jacob . Designing Web Usability: The Practice of Simplicity. Peachpit Press, 1a. edi\u00e7\u00e3o, 1999. Diana Fournier. As 6 metas de Usabilidade. MEDIUM, 2016. https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a.","title":"Bibliografia"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/","text":"Perfil do usu\u00e1rio Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 12/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduarda, Luis Marques, Herya, Pedro Gabriela Pivetta 16/03/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Giovana Dionisio Gabriela Pivetta 16/03/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a metodologia Giovana Dionisio Gabriela Pivetta 16/03/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o dos Resultados e da An\u00e1lise Gabriela Pivetta Giovana Dionisio 18/03/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Giovana Dionisio Eduarda Servidio 18/03/2021 0.6 Refer\u00eancias imagens Giovana Dionisio Eduarda Servidio Introdu\u00e7\u00e3o Perfil de usu\u00e1rio trata de uma descri\u00e7\u00e3o detalhada sobre o perfil das pessoas cujo produto pretende apoiar. O seu levantamento \u00e9 uma atividade interativa onde s\u00e3o levantados dados que auxiliam o entendimento de para quem o produto est\u00e1 sendo constru\u00eddo. A partir das infroma\u00e7\u00f5es levantadas, separa-se os usu\u00e1rios em grupos que ser\u00e3o baseados nas suas caracter\u00edsticas comuns. Com esses grupos, \u00e9 poss\u00edvel escolher quais perfis ser\u00e3o priorizados no processo de design do produto em quest\u00e3o. Metodologia Utilizamos um question\u00e1rio elaborado atrav\u00e9s da plataforma do Google Forms e divulgado, atrav\u00e9s das redes sociais, entre usu\u00e1rios e n\u00e3o usu\u00e1rios do site CIL 2 BSB para coletarmos as informa\u00e7\u00f5es sobre seus perfis. Foram feitas perguntas relacionadas \u00e0s caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de cada um, como g\u00eanero, idade e afinidade com tecnologia. Al\u00e9m disso, questionamos especificamente os usu\u00e1rios do CIL2 BSB sobre as suas experi\u00eancias com o site. Question\u00e1rio O question\u00e1rio consiste nas seguintes perguntas: Se\u00e7\u00e3o 1 (Todos os usu\u00e1rios) (Imagens produzidas atrav\u00e9s de capturas de tela da aplica\u00e7\u00e3o Google Forms. Autor: Giovana Dionisio) Se\u00e7\u00e3o 2 (Usu\u00e1rios vinculados ao CIL2) (Imagem produzida atrav\u00e9s de captura de tela da aplica\u00e7\u00e3o Google Forms. Autor: Giovana Dionisio) Se\u00e7\u00e3o 3 (Usu\u00e1rios vinculados ao CIL2 que j\u00e1 acessaram o site) (Imagens produzidas atrav\u00e9s de capturas de tela da aplica\u00e7\u00e3o Google Forms. Autor: Giovana Dionisio) Resultados A seguir est\u00e3o os resultados do question\u00e1rio, com 31 participantes no total, sendo que 24 possuem algum v\u00ednculo com o CIL 2 BSB e, destes, 19 j\u00e1 acessaram o site oficial da institui\u00e7\u00e3o. (Imagens produzidas atrav\u00e9s de capturas de tela da aplica\u00e7\u00e3o Google Forms. Autor: Gabriela Pivetta) An\u00e1lise Podemos concluir que a maioria das pessoas consideram importante a est\u00e9tica e a acessibilidade de qualquer site. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas que j\u00e1 acessaram a plataforma do CIL 2 BSB, metade gostou da est\u00e9tica e organiza\u00e7\u00e3o dele. A grande maioria dessas pessoas s\u00e3o estudantes ou ex estudantes e o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o site foi m\u00e9dio. Tamb\u00e9m foi sugerida a op\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios terem um login pr\u00f3prio para visualizarem suas informa\u00e7\u00f5es pessoais como notas, frequ\u00eancia e grade hor\u00e1ria e 84% considerou a op\u00e7\u00e3o como muito importante. Alguns problemas relatados a partir do uso da plataforma s\u00e3o: Falta de informa\u00e7\u00f5es; Desatualiza\u00e7\u00e3o do site; Responsividade mobile ruim; Desorganiza\u00e7\u00e3o; Links n\u00e3o funcionais. Algumas sugest\u00f5es de melhorias e novas funcionalidades: Disponibilizar a visualiza\u00e7\u00e3o de notas, professores, plano de ensino, conte\u00fados, alunos, grade hor\u00e1ria, frequ\u00eancia (com login pessoal preferencialmente); Layout mais moderno; Emiss\u00e3o de documentos; Publica\u00e7\u00f5es com feitos recentes de alunos. Bibliografia BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador . Elsevier, 2010. Cap. 6. p. 174-175: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.","title":"Perfil do usu\u00e1rio"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#perfil-do-usuario","text":"","title":"Perfil do usu\u00e1rio"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 12/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduarda, Luis Marques, Herya, Pedro Gabriela Pivetta 16/03/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Giovana Dionisio Gabriela Pivetta 16/03/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a metodologia Giovana Dionisio Gabriela Pivetta 16/03/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o dos Resultados e da An\u00e1lise Gabriela Pivetta Giovana Dionisio 18/03/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Giovana Dionisio Eduarda Servidio 18/03/2021 0.6 Refer\u00eancias imagens Giovana Dionisio Eduarda Servidio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#introducao","text":"Perfil de usu\u00e1rio trata de uma descri\u00e7\u00e3o detalhada sobre o perfil das pessoas cujo produto pretende apoiar. O seu levantamento \u00e9 uma atividade interativa onde s\u00e3o levantados dados que auxiliam o entendimento de para quem o produto est\u00e1 sendo constru\u00eddo. A partir das infroma\u00e7\u00f5es levantadas, separa-se os usu\u00e1rios em grupos que ser\u00e3o baseados nas suas caracter\u00edsticas comuns. Com esses grupos, \u00e9 poss\u00edvel escolher quais perfis ser\u00e3o priorizados no processo de design do produto em quest\u00e3o.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#metodologia","text":"Utilizamos um question\u00e1rio elaborado atrav\u00e9s da plataforma do Google Forms e divulgado, atrav\u00e9s das redes sociais, entre usu\u00e1rios e n\u00e3o usu\u00e1rios do site CIL 2 BSB para coletarmos as informa\u00e7\u00f5es sobre seus perfis. Foram feitas perguntas relacionadas \u00e0s caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de cada um, como g\u00eanero, idade e afinidade com tecnologia. Al\u00e9m disso, questionamos especificamente os usu\u00e1rios do CIL2 BSB sobre as suas experi\u00eancias com o site.","title":"Metodologia"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#questionario","text":"O question\u00e1rio consiste nas seguintes perguntas:","title":"Question\u00e1rio"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#secao-1-todos-os-usuarios","text":"(Imagens produzidas atrav\u00e9s de capturas de tela da aplica\u00e7\u00e3o Google Forms. Autor: Giovana Dionisio)","title":"Se\u00e7\u00e3o 1 (Todos os usu\u00e1rios)"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#secao-2-usuarios-vinculados-ao-cil2","text":"(Imagem produzida atrav\u00e9s de captura de tela da aplica\u00e7\u00e3o Google Forms. Autor: Giovana Dionisio)","title":"Se\u00e7\u00e3o 2 (Usu\u00e1rios vinculados ao CIL2)"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#secao-3-usuarios-vinculados-ao-cil2-que-ja-acessaram-o-site","text":"(Imagens produzidas atrav\u00e9s de capturas de tela da aplica\u00e7\u00e3o Google Forms. Autor: Giovana Dionisio)","title":"Se\u00e7\u00e3o 3 (Usu\u00e1rios vinculados ao CIL2 que j\u00e1 acessaram o site)"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#resultados","text":"A seguir est\u00e3o os resultados do question\u00e1rio, com 31 participantes no total, sendo que 24 possuem algum v\u00ednculo com o CIL 2 BSB e, destes, 19 j\u00e1 acessaram o site oficial da institui\u00e7\u00e3o. (Imagens produzidas atrav\u00e9s de capturas de tela da aplica\u00e7\u00e3o Google Forms. Autor: Gabriela Pivetta)","title":"Resultados"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#analise","text":"Podemos concluir que a maioria das pessoas consideram importante a est\u00e9tica e a acessibilidade de qualquer site. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas que j\u00e1 acessaram a plataforma do CIL 2 BSB, metade gostou da est\u00e9tica e organiza\u00e7\u00e3o dele. A grande maioria dessas pessoas s\u00e3o estudantes ou ex estudantes e o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o site foi m\u00e9dio. Tamb\u00e9m foi sugerida a op\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios terem um login pr\u00f3prio para visualizarem suas informa\u00e7\u00f5es pessoais como notas, frequ\u00eancia e grade hor\u00e1ria e 84% considerou a op\u00e7\u00e3o como muito importante.","title":"An\u00e1lise"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#alguns-problemas-relatados-a-partir-do-uso-da-plataforma-sao","text":"Falta de informa\u00e7\u00f5es; Desatualiza\u00e7\u00e3o do site; Responsividade mobile ruim; Desorganiza\u00e7\u00e3o; Links n\u00e3o funcionais.","title":"Alguns problemas relatados a partir do uso da plataforma s\u00e3o:"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#algumas-sugestoes-de-melhorias-e-novas-funcionalidades","text":"Disponibilizar a visualiza\u00e7\u00e3o de notas, professores, plano de ensino, conte\u00fados, alunos, grade hor\u00e1ria, frequ\u00eancia (com login pessoal preferencialmente); Layout mais moderno; Emiss\u00e3o de documentos; Publica\u00e7\u00f5es com feitos recentes de alunos.","title":"Algumas sugest\u00f5es de melhorias e novas funcionalidades:"},{"location":"Analise_Requisitos/perfil_usuario/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador . Elsevier, 2010. Cap. 6. p. 174-175: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema.","title":"Bibliografia"},{"location":"Analise_Requisitos/personas/","text":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 12/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduarda, Luis Gustavo, Herya, Pedro Luis Gustavo 14/03/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o persona 2 Luis Gustavo Pedro Haick 15/03/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o persona 1 Pedro Haick Eduarda Servidio 15/03/2021 0.4 Corre\u00e7\u00f5es e detalhamento das personas Pedro Haick Eduarda Servidio 15/03/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o e detalhamento da persona 3 Eduarda Servidio H\u00e9rya Rodrigues 15/03/2021 0.6 Adi\u00e7\u00e3o e detalhamento da anti-persona 1 H\u00e9rya Rodrigues Eduarda Servidio 16/03/2021 0.7 detalhamento da persona 2 Luis Gustavo Eduarda Servidio Introdu\u00e7\u00e3o \"Uma persona \u00e9 um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criada para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico (Cooper et al., 2007; Pruitt e Adlin, 2006; Cooper, 1999). \u00c9 utilizada principalmente para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, mantendo todos focados no mesmo alvo. As personas s\u00e3o definidas principalmente por seus objetivos, que s\u00e3o determinados num processo de refinamentos sucessivos durante a investiga\u00e7\u00e3o inicial do dom\u00ednio de atividade do usu\u00e1rio.\"(Barbosa e Silva, 2019, p. 176) Personas Persona 1: Foto Tipo Persona prim\u00e1ria Nome Ana J\u00falia Silva Idade 16 anos Ocupa\u00e7\u00e3o Estudante Objetivo Come\u00e7ar a estudar uma nova l\u00edngua Tarefas Descobrir mais informa\u00e7\u00f5es a respeito do CIL e eventualmente se matricular Expectativas Espera que o CIL atenda suas necessidades e que o site permita realizar suas tarefas Ap\u00f3s recentemente desenvolver interesse por l\u00ednguas estrangeiras, Ana J\u00falia decidiu pesquisar por organiza\u00e7\u00f5es que prestem esse tipo de servi\u00e7o. Ao se deparar com o site do Centro Interescolar de L\u00ednguas, achou a proposta interessante, por\u00e9m ainda n\u00e3o conhece maiores detalhes sobre. No momento, est\u00e1 tentando descobrir mais sobre o CIL e aprender a utilizar o site. Persona 2: Foto Tipo Persona prim\u00e1ria Nome Fernanda Siqueira Idade 17 anos Ocupa\u00e7\u00e3o Estudante Objetivo Realizar a matricula no CIL2-BSB Tarefas Obter informa\u00e7\u00f5es de como realizar a matricula no CIL2-BSB Expectativas Espera obter essas informa\u00e7\u00f5es de forma clara e sucinta no site do CIL2-BSB Fernanda \u00e9 uma estudante do ensino m\u00e9dio da rede p\u00fablica do distrito federal e sabe da import\u00e2ncia de se aprender um outro idioma para a sua melhor coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Fernanda ent\u00e3o resolve se matricular em uma das unidades do Centro Interescolar de l\u00ednguas de Bras\u00edlia, por uma quest\u00e3o de proximidade com a sua resid\u00eancia e com a sua casa, escolhe o CIL2-BSB. E para isto ela resolve entrar no site do CIL2-BSB para ter informa\u00e7\u00f5es sobre como deve ocorrer a matr\u00edcula. Persona 3: Foto Tipo Persona secund\u00e1ria Nome Milena Barbosa Idade 38 anos Ocupa\u00e7\u00e3o Professora de l\u00edngua inglesa no CIL2BSB Objetivos Estar ciente de todas as poss\u00edveis not\u00edcias que envolvem o CIL2BSB Habilidades Sabe falar 3 l\u00ednguas: portugu\u00eas, ingl\u00eas e franc\u00eas Expectativa Encontrar not\u00edcias no site do CIL2BSB Milena Barbosa \u00e9 professora de l\u00edngua inglesa no Centro Interescolar de L\u00ednguas 02 de Bras\u00edlia. Para ficar por dentro de todos os acontecimentos em seu trabalho, Milena gosta de ler not\u00edcias sobre o CIL2BSB e seus alunos. Para isso, Milena frequentemente acessa o site do CIL2BSB para verificar as atualiza\u00e7\u00f5es nas not\u00edcias. Milena sempre espera encontrar not\u00edcias importantes por l\u00e1. Anti-Persona 1: Foto Tipo Anti-Persona Nome Cl\u00e1udio Ferreira Santos Idade 33 anos Ocupa\u00e7\u00e3o Jornalista Objetivos Informar-se sobre a situa\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica do Brasil Habilidades Flu\u00eancia em ingl\u00eas e portugu\u00eas Expectativa Encontrar not\u00edcias referente a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social do Brasil no site do CIL2BSB Cl\u00e1udio Ferreira dos Santos \u00e9 um jornalista brasileiro, mas reside na Alemanha h\u00e1 25 anos. Para manter-se sempre informado dos acontecimentos do Brasil, em especial da capital, ele recorre \u00e0 sites e portais brasileiros. Assim, o foco de Cl\u00e1udio \u00e9 em not\u00edcias sociais e pol\u00edticas, e n\u00e3o informa\u00e7\u00f5es relacionadas aos cursos do CIL2BSB. Bibliografia BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Imagens das personas retiradas do site: thispersondoesnotexist.com","title":"Personas"},{"location":"Analise_Requisitos/personas/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 12/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduarda, Luis Gustavo, Herya, Pedro Luis Gustavo 14/03/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o persona 2 Luis Gustavo Pedro Haick 15/03/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o persona 1 Pedro Haick Eduarda Servidio 15/03/2021 0.4 Corre\u00e7\u00f5es e detalhamento das personas Pedro Haick Eduarda Servidio 15/03/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o e detalhamento da persona 3 Eduarda Servidio H\u00e9rya Rodrigues 15/03/2021 0.6 Adi\u00e7\u00e3o e detalhamento da anti-persona 1 H\u00e9rya Rodrigues Eduarda Servidio 16/03/2021 0.7 detalhamento da persona 2 Luis Gustavo Eduarda Servidio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Analise_Requisitos/personas/#introducao","text":"\"Uma persona \u00e9 um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criada para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico (Cooper et al., 2007; Pruitt e Adlin, 2006; Cooper, 1999). \u00c9 utilizada principalmente para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, mantendo todos focados no mesmo alvo. As personas s\u00e3o definidas principalmente por seus objetivos, que s\u00e3o determinados num processo de refinamentos sucessivos durante a investiga\u00e7\u00e3o inicial do dom\u00ednio de atividade do usu\u00e1rio.\"(Barbosa e Silva, 2019, p. 176)","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/personas/#personas","text":"","title":"Personas"},{"location":"Analise_Requisitos/personas/#persona-1","text":"Foto Tipo Persona prim\u00e1ria Nome Ana J\u00falia Silva Idade 16 anos Ocupa\u00e7\u00e3o Estudante Objetivo Come\u00e7ar a estudar uma nova l\u00edngua Tarefas Descobrir mais informa\u00e7\u00f5es a respeito do CIL e eventualmente se matricular Expectativas Espera que o CIL atenda suas necessidades e que o site permita realizar suas tarefas Ap\u00f3s recentemente desenvolver interesse por l\u00ednguas estrangeiras, Ana J\u00falia decidiu pesquisar por organiza\u00e7\u00f5es que prestem esse tipo de servi\u00e7o. Ao se deparar com o site do Centro Interescolar de L\u00ednguas, achou a proposta interessante, por\u00e9m ainda n\u00e3o conhece maiores detalhes sobre. No momento, est\u00e1 tentando descobrir mais sobre o CIL e aprender a utilizar o site.","title":"Persona 1:"},{"location":"Analise_Requisitos/personas/#persona-2","text":"Foto Tipo Persona prim\u00e1ria Nome Fernanda Siqueira Idade 17 anos Ocupa\u00e7\u00e3o Estudante Objetivo Realizar a matricula no CIL2-BSB Tarefas Obter informa\u00e7\u00f5es de como realizar a matricula no CIL2-BSB Expectativas Espera obter essas informa\u00e7\u00f5es de forma clara e sucinta no site do CIL2-BSB Fernanda \u00e9 uma estudante do ensino m\u00e9dio da rede p\u00fablica do distrito federal e sabe da import\u00e2ncia de se aprender um outro idioma para a sua melhor coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Fernanda ent\u00e3o resolve se matricular em uma das unidades do Centro Interescolar de l\u00ednguas de Bras\u00edlia, por uma quest\u00e3o de proximidade com a sua resid\u00eancia e com a sua casa, escolhe o CIL2-BSB. E para isto ela resolve entrar no site do CIL2-BSB para ter informa\u00e7\u00f5es sobre como deve ocorrer a matr\u00edcula.","title":"Persona 2:"},{"location":"Analise_Requisitos/personas/#persona-3","text":"Foto Tipo Persona secund\u00e1ria Nome Milena Barbosa Idade 38 anos Ocupa\u00e7\u00e3o Professora de l\u00edngua inglesa no CIL2BSB Objetivos Estar ciente de todas as poss\u00edveis not\u00edcias que envolvem o CIL2BSB Habilidades Sabe falar 3 l\u00ednguas: portugu\u00eas, ingl\u00eas e franc\u00eas Expectativa Encontrar not\u00edcias no site do CIL2BSB Milena Barbosa \u00e9 professora de l\u00edngua inglesa no Centro Interescolar de L\u00ednguas 02 de Bras\u00edlia. Para ficar por dentro de todos os acontecimentos em seu trabalho, Milena gosta de ler not\u00edcias sobre o CIL2BSB e seus alunos. Para isso, Milena frequentemente acessa o site do CIL2BSB para verificar as atualiza\u00e7\u00f5es nas not\u00edcias. Milena sempre espera encontrar not\u00edcias importantes por l\u00e1.","title":"Persona 3:"},{"location":"Analise_Requisitos/personas/#anti-persona-1","text":"Foto Tipo Anti-Persona Nome Cl\u00e1udio Ferreira Santos Idade 33 anos Ocupa\u00e7\u00e3o Jornalista Objetivos Informar-se sobre a situa\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica do Brasil Habilidades Flu\u00eancia em ingl\u00eas e portugu\u00eas Expectativa Encontrar not\u00edcias referente a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social do Brasil no site do CIL2BSB Cl\u00e1udio Ferreira dos Santos \u00e9 um jornalista brasileiro, mas reside na Alemanha h\u00e1 25 anos. Para manter-se sempre informado dos acontecimentos do Brasil, em especial da capital, ele recorre \u00e0 sites e portais brasileiros. Assim, o foco de Cl\u00e1udio \u00e9 em not\u00edcias sociais e pol\u00edticas, e n\u00e3o informa\u00e7\u00f5es relacionadas aos cursos do CIL2BSB.","title":"Anti-Persona 1:"},{"location":"Analise_Requisitos/personas/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Imagens das personas retiradas do site: thispersondoesnotexist.com","title":"Bibliografia"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/","text":"Princ\u00edpios Gerais de Projeto Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 22/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Giovana Dionisio Eduarda Servidio Introdu\u00e7\u00e3o Dentro da literatura de IHC, princ\u00edpios e diretrizes representam objetivos e regras gerais que s\u00e3o comumente aplicados na constru\u00e7\u00e3o da interface de usu\u00e1rio, auxiliando o processo de design. Geralmente, os princ\u00edpios e diretrizes propostos giram em torno de t\u00f3picos espec\u00edficos que, em conjunto, comp\u00f5em os Princ\u00edpios Gerais de Projeto. Estes t\u00f3picos s\u00e3o divididos em: Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios Aborda a necessidade de que haja um alinhamento entre o mundo real e o sistema que est\u00e1 sendo projetado, levando em conta as vari\u00e1veis mentais e f\u00edsicas e as tarefas e controle que s\u00e3o utilizados na manipula\u00e7\u00e3o dessas vari\u00e1veis. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que se certifique se \u00e9 poss\u00edvel para o usu\u00e1rio determinar relacionamentos entre inten\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es, entre o estado do sistema e a sua percep\u00e7\u00e3o sensorial e entre o estado percebido do sistema e suas necessidades, inten\u00e7\u00f5es e expectativas. Simplicidade nas estruturas das tarefas Se refere \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o, sempre que poss\u00edvel, das estruturas das tarefas que o usu\u00e1rio ir\u00e1 realizar, de maneira que se reduza a quantidade de planejamento e resolu\u00e7\u00e3o de problemas que elas exigem. Para que haja essa diminui\u00e7\u00e3o de complexidade, as tarefas dentro do sistema podem ser reestruturadas atrav\u00e9s de abordagens tecnol\u00f3gicas. S\u00e3o essas: Manter a tarefa a mesma mas fornecer apoio para que os usu\u00e1rios aprendam a realiz\u00e1-la; Utilizar a tecnologia para que se torne vis\u00edvel aspectos que ser\u00edam invis\u00edveis, aprimorando o feedback e melhorando a capacidade de controle do usu\u00e1rio sobre a tarefa; Automatizar a tarefa, parcial ou totalmente, mas mantendo-a a mesma e tomando cuidado para n\u00e3o retirar demais o controle do usu\u00e1rio; Modificar a natureza da tarefa. Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio Corresponde \u00e0 ideia de que o computador, a interface e o ambiente de trabalho s\u00e3o de propriedade do usu\u00e1rio, logo este precisa estar no controle do sistema. Desta maneira, o usu\u00e1rio pode aprender rapidamente e desenvolver a sensa\u00e7\u00e3o de destreza. Entretanto, quando essa liberdade \u00e9 colocada sem limites ou restri\u00e7\u00f5es, o usu\u00e1rio pode sentir-se confuso com o excesso de decis\u00f5es que ele precisa tomar. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio que haja um equil\u00edbrio, onde sejam explorados o poder das restri\u00e7\u00f5es para que o usu\u00e1rio possua o sentimento de que a alternativa que existe \u00e9 realizar a coisa certa. Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o Est\u00e1 relacionada a padroniza\u00e7\u00e3o aplicada ao sistema para que a aprendizagem da sua utiliza\u00e7\u00e3o possa ser mais simples. Assim, \u00e9 assegurada a consist\u00eancia da interface do sistema junto ao seu modelo conceitual. Para isso, todos os artefatos relacionados ao sistema necessitam estar consistentes, exemplificando a opera\u00e7\u00e3o do modelo conceitual adequado. Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio Considera que a efici\u00eancia do usu\u00e1rio deve estar sempre \u00e0 frente a do computador, pois as pessoas s\u00e3o mais custosas que m\u00e1quinas. Logo, uma economia de tempo e esfor\u00e7o do usu\u00e1rio \u00e9 muito mais vantajosa que do computador, ent\u00e3o \u00e9 recomendado que os processamentos n\u00e3o prendam a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, pois isso pode causar perda de produtividade e dinheiro. Com um bom projeto de arquitetura de software advindo de uma coopera\u00e7\u00e3o e parceria entre engenheiros e designers de IHC, \u00e9 poss\u00edvel permitir que os usu\u00e1rio interajam com outras partes do sistema enquanto um processo \u00e9 executado em background. Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio Relaciona-se com a ideia de que, em vez de esperar que o usu\u00e1rio v\u00e1 atr\u00e1s das informa\u00e7\u00f5es ou da execu\u00e7\u00e3o de ferramentas, o sistema j\u00e1 preveja quais ser\u00e3o suas necessidades e forne\u00e7a ao usu\u00e1rio essas informa\u00e7\u00f5es e ferramentas que s\u00e3o necess\u00e1rias ao longo da utiliza\u00e7\u00e3o do software. Visibilidade e reconhecimento Est\u00e1 ligado \u00e0 necessidade de que as coisas estejam vis\u00edveis ao usu\u00e1rio. Ele deve visualizar o que \u00e9 poss\u00edvel realizar e como se deve realizar uma a\u00e7\u00e3o previamente, deve ter como op\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que correpondam \u00e0s suas inten\u00e7\u00f5es, que estejam dispon\u00edveis e que fa\u00e7am sentido na situa\u00e7\u00e3o em que ele se encontra e deve ser informado de maneira consistente sobre o estado do sistema logo ap\u00f3s realizar uma a\u00e7\u00e3o. Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada Prop\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de express\u00f5es adequadas e que se assemelham ao comportamento humano. Para isso, s\u00e3o seguidos os seguintes princ\u00edpios sobre o conte\u00fado, gerando assim uma intera\u00e7\u00e3o polida: Qualidade, n\u00e3o prestando informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o sejam verdadeiras ou que sejam fruto de especula\u00e7\u00e3o; Quantidade, contibuindo em uma fala de maneira que se informe o usu\u00e1rio o qu\u00e3o for necess\u00e1rio e nada al\u00e9m disso; Rela\u00e7\u00e3o, de forma que tudo o que for dito tenha rela\u00e7\u00e3o e seja \u00fatil ao que est\u00e1 sendo conversado; Modo, evitando-se prolixidade e ambiguidade para que a conversa possa ser concisa e organizada. Projeto para erros Engloba a proje\u00e7\u00e3o do sistema considerando que o usu\u00e1rio ir\u00e1 cometer qualquer erro potencial. Com isso, o usu\u00e1rio precisa ser auxiliado a se recuperar de um erro atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es sobre o que ocorreu, quais consequ\u00eancias essa a\u00e7\u00e3o gera e como reverter os resultados indesejados. Por isso, deve-se facilitar ao usu\u00e1rio a revers\u00e3o de erros e dificultar a opera\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que sejam irrevers\u00edveis. Metodologia A equipe analisou o site http://www.cil2bsb.com.br/ a fim de determinar quais princ\u00edpios gerais possu\u00edriam mais foco ao longo do desenvolvimento deste projeto. Esta an\u00e1lise foi realizada mesclando a vis\u00e3o dos membros da equipe com a \u00f3tica das personas que foram levantadas. Desta maneira, foram selecionados os princ\u00edpios aplic\u00e1veis com base no que seria mais relevante para as personas usu\u00e1rias do site do CIL2 de Bras\u00edlia e que, na vis\u00e3o da equipe, poderiam ser melhor implementados ou que fazem mais sentido no contexto do sistema. Princ\u00edpios aplic\u00e1veis Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios O site apresenta falhas relacionadas \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rio, como o bot\u00e3o \"mais fotos\" presente na se\u00e7\u00e3o \"Fotos\" da p\u00e1gina home que n\u00e3o redireciona para uma p\u00e1gina com as fotos postadas no site, somente recarrega a p\u00e1gina. Simplicidade nas estruturas das tarefas Algumas tarefas poderiam ser realizadas de maneira mais simples. Por exemplo, ao clicar em uma not\u00edcia da lateral do carrossel da se\u00e7\u00e3o \"Not\u00edcias\" na p\u00e1gina home, o site somente exibe a not\u00edcia, tendo que o usu\u00e1rio clicar nela ao ser mostrada no carrosel para ser redirecionado, a\u00e7\u00e3o que poderia ser realizada no primeiro click. Neste caso, a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio poderia ser realizada atrav\u00e9s da abordagem tecnol\u00f3gica de melhoria da capacidade de controle do usu\u00e1rio sobre a tarefa. Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio Existem falhas ao aplicar as restri\u00e7\u00f5es aos usu\u00e1rios, como no caso do usu\u00e1rio acessar a p\u00e1gina \"Professores\" da se\u00e7\u00e3o \"QUEM SOMOS\" do cabe\u00e7alho. Apesar da p\u00e1gina estar vazia, o usu\u00e1rio possui a liberdade para visit\u00e1-la, o que deveria ser restringido pelo pr\u00f3prio sistema. Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o Por vezes, o site foge \u00e0 consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o. Por exemplo, op\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o clic\u00e1veis no cabe\u00e7alho da p\u00e1gina s\u00e3o destacadas quando estimuladas pelo mouse da mesma maneira que as op\u00e7\u00f5es clic\u00e1veis, o que dificulta a aprendizagem do uso do site. Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio Em algumas situa\u00e7\u00f5es o site n\u00e3o antecipa as necessidades do usu\u00e1rio, fazendo-o ter que ir atr\u00e1s do que ele necessita. Um exemplo disso \u00e9 a se\u00e7\u00e3o \"Mais\" da barra lateral, que \u00e9 substitu\u00edda por \"Outras Not\u00edcias\" quando algum de seus itens s\u00e3o visitados. O usu\u00e1rio que est\u00e1 interessado pelos conte\u00fados da se\u00e7\u00e3o \"Mais\" precisa retornar \u00e0 p\u00e1gina Home para visualizar os outros. Visibilidade e reconhecimento A aplica\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio corrigiria problemas que dificultam a usabilidade do site, como a dificuldade que existe em saber o que se pode fazer (por exemplo, ao clicar na logo da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio \u00e9 direcionado ao site http://www.educacao.df.gov.br/ , possibilidade que n\u00e3o \u00e9 deixada expl\u00edcita) ou n\u00e3o (por exemplo, por mais que a op\u00e7\u00e3o \"CIL 2\" seja listada dentro da se\u00e7\u00e3o \"QUEM SOMOS\" do cabe\u00e7alho, ela n\u00e3o pode ser visitada). Bibliografia BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador . Elsevier, 2010. Cap. 8: Princ\u00edpios e Diretrizes para o Design de IHC.","title":"Princ\u00edpios Gerais de Projeto"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#principios-gerais-de-projeto","text":"","title":"Princ\u00edpios Gerais de Projeto"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 22/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Giovana Dionisio Eduarda Servidio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#introducao","text":"Dentro da literatura de IHC, princ\u00edpios e diretrizes representam objetivos e regras gerais que s\u00e3o comumente aplicados na constru\u00e7\u00e3o da interface de usu\u00e1rio, auxiliando o processo de design. Geralmente, os princ\u00edpios e diretrizes propostos giram em torno de t\u00f3picos espec\u00edficos que, em conjunto, comp\u00f5em os Princ\u00edpios Gerais de Projeto. Estes t\u00f3picos s\u00e3o divididos em:","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","text":"Aborda a necessidade de que haja um alinhamento entre o mundo real e o sistema que est\u00e1 sendo projetado, levando em conta as vari\u00e1veis mentais e f\u00edsicas e as tarefas e controle que s\u00e3o utilizados na manipula\u00e7\u00e3o dessas vari\u00e1veis. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que se certifique se \u00e9 poss\u00edvel para o usu\u00e1rio determinar relacionamentos entre inten\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es, entre o estado do sistema e a sua percep\u00e7\u00e3o sensorial e entre o estado percebido do sistema e suas necessidades, inten\u00e7\u00f5es e expectativas.","title":"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","text":"Se refere \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o, sempre que poss\u00edvel, das estruturas das tarefas que o usu\u00e1rio ir\u00e1 realizar, de maneira que se reduza a quantidade de planejamento e resolu\u00e7\u00e3o de problemas que elas exigem. Para que haja essa diminui\u00e7\u00e3o de complexidade, as tarefas dentro do sistema podem ser reestruturadas atrav\u00e9s de abordagens tecnol\u00f3gicas. S\u00e3o essas: Manter a tarefa a mesma mas fornecer apoio para que os usu\u00e1rios aprendam a realiz\u00e1-la; Utilizar a tecnologia para que se torne vis\u00edvel aspectos que ser\u00edam invis\u00edveis, aprimorando o feedback e melhorando a capacidade de controle do usu\u00e1rio sobre a tarefa; Automatizar a tarefa, parcial ou totalmente, mas mantendo-a a mesma e tomando cuidado para n\u00e3o retirar demais o controle do usu\u00e1rio; Modificar a natureza da tarefa.","title":"Simplicidade nas estruturas das tarefas"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","text":"Corresponde \u00e0 ideia de que o computador, a interface e o ambiente de trabalho s\u00e3o de propriedade do usu\u00e1rio, logo este precisa estar no controle do sistema. Desta maneira, o usu\u00e1rio pode aprender rapidamente e desenvolver a sensa\u00e7\u00e3o de destreza. Entretanto, quando essa liberdade \u00e9 colocada sem limites ou restri\u00e7\u00f5es, o usu\u00e1rio pode sentir-se confuso com o excesso de decis\u00f5es que ele precisa tomar. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio que haja um equil\u00edbrio, onde sejam explorados o poder das restri\u00e7\u00f5es para que o usu\u00e1rio possua o sentimento de que a alternativa que existe \u00e9 realizar a coisa certa.","title":"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#consistencia-e-padronizacao","text":"Est\u00e1 relacionada a padroniza\u00e7\u00e3o aplicada ao sistema para que a aprendizagem da sua utiliza\u00e7\u00e3o possa ser mais simples. Assim, \u00e9 assegurada a consist\u00eancia da interface do sistema junto ao seu modelo conceitual. Para isso, todos os artefatos relacionados ao sistema necessitam estar consistentes, exemplificando a opera\u00e7\u00e3o do modelo conceitual adequado.","title":"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#promocao-da-eficiencia-do-usuario","text":"Considera que a efici\u00eancia do usu\u00e1rio deve estar sempre \u00e0 frente a do computador, pois as pessoas s\u00e3o mais custosas que m\u00e1quinas. Logo, uma economia de tempo e esfor\u00e7o do usu\u00e1rio \u00e9 muito mais vantajosa que do computador, ent\u00e3o \u00e9 recomendado que os processamentos n\u00e3o prendam a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, pois isso pode causar perda de produtividade e dinheiro. Com um bom projeto de arquitetura de software advindo de uma coopera\u00e7\u00e3o e parceria entre engenheiros e designers de IHC, \u00e9 poss\u00edvel permitir que os usu\u00e1rio interajam com outras partes do sistema enquanto um processo \u00e9 executado em background.","title":"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#antecipacao-das-necessidades-do-usuario","text":"Relaciona-se com a ideia de que, em vez de esperar que o usu\u00e1rio v\u00e1 atr\u00e1s das informa\u00e7\u00f5es ou da execu\u00e7\u00e3o de ferramentas, o sistema j\u00e1 preveja quais ser\u00e3o suas necessidades e forne\u00e7a ao usu\u00e1rio essas informa\u00e7\u00f5es e ferramentas que s\u00e3o necess\u00e1rias ao longo da utiliza\u00e7\u00e3o do software.","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#visibilidade-e-reconhecimento","text":"Est\u00e1 ligado \u00e0 necessidade de que as coisas estejam vis\u00edveis ao usu\u00e1rio. Ele deve visualizar o que \u00e9 poss\u00edvel realizar e como se deve realizar uma a\u00e7\u00e3o previamente, deve ter como op\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que correpondam \u00e0s suas inten\u00e7\u00f5es, que estejam dispon\u00edveis e que fa\u00e7am sentido na situa\u00e7\u00e3o em que ele se encontra e deve ser informado de maneira consistente sobre o estado do sistema logo ap\u00f3s realizar uma a\u00e7\u00e3o.","title":"Visibilidade e reconhecimento"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","text":"Prop\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de express\u00f5es adequadas e que se assemelham ao comportamento humano. Para isso, s\u00e3o seguidos os seguintes princ\u00edpios sobre o conte\u00fado, gerando assim uma intera\u00e7\u00e3o polida: Qualidade, n\u00e3o prestando informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o sejam verdadeiras ou que sejam fruto de especula\u00e7\u00e3o; Quantidade, contibuindo em uma fala de maneira que se informe o usu\u00e1rio o qu\u00e3o for necess\u00e1rio e nada al\u00e9m disso; Rela\u00e7\u00e3o, de forma que tudo o que for dito tenha rela\u00e7\u00e3o e seja \u00fatil ao que est\u00e1 sendo conversado; Modo, evitando-se prolixidade e ambiguidade para que a conversa possa ser concisa e organizada.","title":"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#projeto-para-erros","text":"Engloba a proje\u00e7\u00e3o do sistema considerando que o usu\u00e1rio ir\u00e1 cometer qualquer erro potencial. Com isso, o usu\u00e1rio precisa ser auxiliado a se recuperar de um erro atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es sobre o que ocorreu, quais consequ\u00eancias essa a\u00e7\u00e3o gera e como reverter os resultados indesejados. Por isso, deve-se facilitar ao usu\u00e1rio a revers\u00e3o de erros e dificultar a opera\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que sejam irrevers\u00edveis.","title":"Projeto para erros"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#metodologia","text":"A equipe analisou o site http://www.cil2bsb.com.br/ a fim de determinar quais princ\u00edpios gerais possu\u00edriam mais foco ao longo do desenvolvimento deste projeto. Esta an\u00e1lise foi realizada mesclando a vis\u00e3o dos membros da equipe com a \u00f3tica das personas que foram levantadas. Desta maneira, foram selecionados os princ\u00edpios aplic\u00e1veis com base no que seria mais relevante para as personas usu\u00e1rias do site do CIL2 de Bras\u00edlia e que, na vis\u00e3o da equipe, poderiam ser melhor implementados ou que fazem mais sentido no contexto do sistema.","title":"Metodologia"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#principios-aplicaveis","text":"","title":"Princ\u00edpios aplic\u00e1veis"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios_1","text":"O site apresenta falhas relacionadas \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rio, como o bot\u00e3o \"mais fotos\" presente na se\u00e7\u00e3o \"Fotos\" da p\u00e1gina home que n\u00e3o redireciona para uma p\u00e1gina com as fotos postadas no site, somente recarrega a p\u00e1gina.","title":"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas_1","text":"Algumas tarefas poderiam ser realizadas de maneira mais simples. Por exemplo, ao clicar em uma not\u00edcia da lateral do carrossel da se\u00e7\u00e3o \"Not\u00edcias\" na p\u00e1gina home, o site somente exibe a not\u00edcia, tendo que o usu\u00e1rio clicar nela ao ser mostrada no carrosel para ser redirecionado, a\u00e7\u00e3o que poderia ser realizada no primeiro click. Neste caso, a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio poderia ser realizada atrav\u00e9s da abordagem tecnol\u00f3gica de melhoria da capacidade de controle do usu\u00e1rio sobre a tarefa.","title":"Simplicidade nas estruturas das tarefas"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario_1","text":"Existem falhas ao aplicar as restri\u00e7\u00f5es aos usu\u00e1rios, como no caso do usu\u00e1rio acessar a p\u00e1gina \"Professores\" da se\u00e7\u00e3o \"QUEM SOMOS\" do cabe\u00e7alho. Apesar da p\u00e1gina estar vazia, o usu\u00e1rio possui a liberdade para visit\u00e1-la, o que deveria ser restringido pelo pr\u00f3prio sistema.","title":"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#consistencia-e-padronizacao_1","text":"Por vezes, o site foge \u00e0 consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o. Por exemplo, op\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o clic\u00e1veis no cabe\u00e7alho da p\u00e1gina s\u00e3o destacadas quando estimuladas pelo mouse da mesma maneira que as op\u00e7\u00f5es clic\u00e1veis, o que dificulta a aprendizagem do uso do site.","title":"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#antecipacao-das-necessidades-do-usuario_1","text":"Em algumas situa\u00e7\u00f5es o site n\u00e3o antecipa as necessidades do usu\u00e1rio, fazendo-o ter que ir atr\u00e1s do que ele necessita. Um exemplo disso \u00e9 a se\u00e7\u00e3o \"Mais\" da barra lateral, que \u00e9 substitu\u00edda por \"Outras Not\u00edcias\" quando algum de seus itens s\u00e3o visitados. O usu\u00e1rio que est\u00e1 interessado pelos conte\u00fados da se\u00e7\u00e3o \"Mais\" precisa retornar \u00e0 p\u00e1gina Home para visualizar os outros.","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#visibilidade-e-reconhecimento_1","text":"A aplica\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio corrigiria problemas que dificultam a usabilidade do site, como a dificuldade que existe em saber o que se pode fazer (por exemplo, ao clicar na logo da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio \u00e9 direcionado ao site http://www.educacao.df.gov.br/ , possibilidade que n\u00e3o \u00e9 deixada expl\u00edcita) ou n\u00e3o (por exemplo, por mais que a op\u00e7\u00e3o \"CIL 2\" seja listada dentro da se\u00e7\u00e3o \"QUEM SOMOS\" do cabe\u00e7alho, ela n\u00e3o pode ser visitada).","title":"Visibilidade e reconhecimento"},{"location":"Analise_Requisitos/principios_gerais/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador . Elsevier, 2010. Cap. 8: Princ\u00edpios e Diretrizes para o Design de IHC.","title":"Bibliografia"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/","text":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 12/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduarda, Luis Gustavo, Herya, Pedro Gabriela Pivetta 15/03/2021 0.2 Descri\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise GOMS H\u00e9rya Rodrigues Eduarda Servidio 15/03/2021 0.3 Objetivos e An\u00e1lise de Tarefas da Persona Secund\u00e1ria Eduarda Servidio H\u00e9rya Rodrigues 16/03/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o de analise, e GOMS da persona 2 Luis Marques Eduarda Servidio 16/03/2021 0.5 Corre\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise de GOMS e Complementa\u00e7\u00e3o: Esquema da An\u00e1lise de Tarefas (Persona Primaria 2) Eduarda Servidio Pedro Haick 16/03/2021 0.6 An\u00e1lise de tarefas e GOMS da persona 1 Pedro Haick H\u00e9rya Rodrigues 1. Defini\u00e7\u00e3o \"Uma an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para se ter um entendimento sobre qual \u00e9 o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles o realizam e por qu\u00ea. Nesse tipo de an\u00e1lise, o trabalho \u00e9 definido em termos dos objetivos que os usu\u00e1rios querem ou precisam atingir.\" (Barbosa e Silva, 2019) 2. Objetivo A an\u00e1lise ter\u00e1 como foco melhorar as funcionalidades do site CIL2BSB, bem como sua est\u00e9tica. Assim sendo, faremos uma an\u00e1lise a partir de 3 personas para entendermos melhor sobre o uso do site, bem como obter maiores informa\u00e7\u00f5es. 3. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas: HTA 3.1 Personas prim\u00e1rias 3.1.1 Ana J\u00falia Silva A primeira an\u00e1lise de persona prim\u00e1ria ser\u00e1 de Ana J\u00falia Silva, 16 anos, que quer descobrir mais sobre o CIL2-BSB e aprender a utilizar o site. Figura1: An\u00e1lise de Tarefas Persona Prim\u00e1ria 1. Autor: Pedro Haick. Objetivos Recomenda\u00e7\u00f5es Acessar o site do CIL2BSB A\u00e7\u00e3o : entrar no site http://www.cil2bsb.com.br/ Se informar sobre o CIL2BSB A\u00e7\u00e3o : selecionar na aba superior \"Quem Somos\" Visualizar as not\u00edcias A\u00e7\u00e3o : selecionar na aba superior \"Not\u00edcias\" Entrar em contato A\u00e7\u00e3o : selecionar na aba superior \"Fale conosco\" 3.1.2 Fernanda Siqueira Nossa segunda an\u00e1lise de persona prim\u00e1ria ser\u00e1 de Fernanda Siqueira, 17 anos, que busca informa\u00e7\u00f5es de como realizar a matr\u00edcula no CIL2-BSB. Figura2: An\u00e1lise de Tarefas Persona Prim\u00e1ria 2. Autores: Luis Marques e Eduarda Servidio. Objetivos Recomenda\u00e7\u00f5es Acessar o site do CIL2BSB A\u00e7\u00e3o : entrar no site http://www.cil2bsb.com.br/ Acessar as op\u00e7\u00f5es para alunos A\u00e7\u00e3o : selecionar na aba superior \"Alunos\" ou rolar a p\u00e1gina Home at\u00e9 o final e selecionar Matr\u00edculas Novas a direita da tela Acessar as informa\u00e7\u00f5es sobre novas matr\u00edculas A\u00e7\u00e3o : Selecionar na Matr\u00edculas novas 3.2 Persona Secund\u00e1ria 3.2.1 Milena Barbosa Nossa an\u00e1lise de persona secund\u00e1ria tem como foco Milena Barbosa, 38 anos, professora de l\u00edngua inglesa do CIL2-BSB que pretende estar ciente de todas as poss\u00edveis not\u00edcias que envolvem o CIL2BSB atrav\u00e9s do site deles. Figura3: An\u00e1lise de Tarefas Persona Secund\u00e1ria. Autor: Eduarda Servidio. Objetivos Recomenda\u00e7\u00f5es Acessar o site do CIL2BSB A\u00e7\u00e3o : entrar no site http://www.cil2bsb.com.br/ Acessar as not\u00edcias A\u00e7\u00e3o : selecionar uma not\u00edcia na P\u00e1gina Home. Ou A\u00e7\u00e3o : selecionar na aba superior \"Not\u00edcias\" Acessar uma not\u00edcia espec\u00edfica A\u00e7\u00e3o : selecionar uma not\u00edcia espec\u00edfica do site CIL2BSB. Plano : Conseguir ter acesso a alguma not\u00edcia 4. An\u00e1lise GOMS 4.1 Defini\u00e7\u00e3o An\u00e1lise GOMS GOMS \u00e9 um m\u00e9todo para analisar o desempenho de usu\u00e1rios de sistemas computacionais, realizando tarefas dentro da sua compet\u00eancia e sem cometer erros. Esse m\u00e9todo descreve uma tarefa e o conhecimento do usu\u00e1rio sobre como realiz\u00e1-la em termos de objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o. Objetivos: s\u00e3o aquilo que o usu\u00e1rio deseja realizar utilizando o sistema. Operadores: s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que o sistema permite que o usu\u00e1rio fa\u00e7a. M\u00e9todos: s\u00e3o sequ\u00eancias bem conhecidas de subobjetivos e operadores que permitam que o um objetivo maior seja atingido. Regras de sele\u00e7\u00e3o: s\u00e3o as tomadas de decis\u00e3o dos usu\u00e1rios sobre qual m\u00e9todo utilizar em uma situa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 diferentes modelos GOMS, como KLM e CMN-GOMS. 4.2 KLM 4.2.1 Defini\u00e7\u00e3o KLM \u00c9 uma t\u00e9cnica GOMS simples, a qual limita-se a um conjunto predefinido de operadores. 4.3 CMN-GOMS 4.3.1 Defini\u00e7\u00e3o CMN-GOMS \u00c9 a proposta original do GOMS. \"H\u00e1 uma hierarquia estrita de objetivos, os operadores s\u00e3o executados estritamente em ordem sequencial, e os m\u00e9todos s\u00e3o representados numa nota\u00e7\u00e3o semelhante a um pseudoc\u00f3digo, que inclui subm\u00e9todos e condicionais.\" (Barbosa e Silva, 2019) Ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise de CMN-GOMS para cada uma das personas prim\u00e1rias apresentadas. 4.4 An\u00e1lises Para a an\u00e1lise usaremos os seguintes termos Goal : Objetivo do usu\u00e1rio utilizando o sistema. OP : A\u00e7\u00f5es concretas que o Cil2bsb oferece. METHOD : Sequ\u00eancia de subobjetivos e operadores para atingir um objetivo. 4.4.1 Ana J\u00falia Silva Goal 0 : Acessar o site do CIL2BSB OP : Acessar o site http://www.cil2bsb.com.br/ em seu navegador de prefer\u00eancia. Goal 1 : Se informar sobre o CIL2BSB OP : Passar o mouse sobre a aba \"Quem Somos\", no menu superior OP : Clicar em um t\u00f3pico para se informar a respeito Goal 2 : Visualizar as not\u00edcias OP : Clicar com o mouse na aba de not\u00edcias, no menu superior Goal 3 : Entrar em contato OP : Clicar com o mouse na aba \"Fale Conosco\", no menu superior OP : Selecionar o melhor meio de contato dispon\u00edvel 4.4.2 Fernanda Siqueira Goal 0 : Acessar o site do CIL2BSB OP : acessar o site http://www.cil2bsb.com.br/ em seu navegador de prefer\u00eancia. Goal 1 : Acessar a op\u00e7\u00e3o Matr\u00edculas Novas OP : Primeira Op\u00e7\u00e3o: Levar o mouse para a aba superior \"Alunos\" OP : Realizar um clique com mouse para que abra o submenu OP : Acessar a op\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no submenu OP : Segunda Op\u00e7\u00e3o: Rolar a p\u00e1gina at\u00e9 o final (dispon\u00edvel ao lado direito da tela) OP : Acessar a op\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no submenu Goal 2 : Acessar as informa\u00e7\u00f5es sobre novas matr\u00edculas OP : Clicar com o mouse em Matr\u00edculas Novas Bibliografia BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\".","title":"An\u00e1lise de tarefas"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 12/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduarda, Luis Gustavo, Herya, Pedro Gabriela Pivetta 15/03/2021 0.2 Descri\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise GOMS H\u00e9rya Rodrigues Eduarda Servidio 15/03/2021 0.3 Objetivos e An\u00e1lise de Tarefas da Persona Secund\u00e1ria Eduarda Servidio H\u00e9rya Rodrigues 16/03/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o de analise, e GOMS da persona 2 Luis Marques Eduarda Servidio 16/03/2021 0.5 Corre\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise de GOMS e Complementa\u00e7\u00e3o: Esquema da An\u00e1lise de Tarefas (Persona Primaria 2) Eduarda Servidio Pedro Haick 16/03/2021 0.6 An\u00e1lise de tarefas e GOMS da persona 1 Pedro Haick H\u00e9rya Rodrigues","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#1-definicao","text":"\"Uma an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para se ter um entendimento sobre qual \u00e9 o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles o realizam e por qu\u00ea. Nesse tipo de an\u00e1lise, o trabalho \u00e9 definido em termos dos objetivos que os usu\u00e1rios querem ou precisam atingir.\" (Barbosa e Silva, 2019)","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#2-objetivo","text":"A an\u00e1lise ter\u00e1 como foco melhorar as funcionalidades do site CIL2BSB, bem como sua est\u00e9tica. Assim sendo, faremos uma an\u00e1lise a partir de 3 personas para entendermos melhor sobre o uso do site, bem como obter maiores informa\u00e7\u00f5es.","title":"2. Objetivo"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#3-analise-hierarquica-de-tarefas-hta","text":"","title":"3. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas: HTA"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#31-personas-primarias","text":"","title":"3.1 Personas prim\u00e1rias"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#311-ana-julia-silva","text":"A primeira an\u00e1lise de persona prim\u00e1ria ser\u00e1 de Ana J\u00falia Silva, 16 anos, que quer descobrir mais sobre o CIL2-BSB e aprender a utilizar o site. Figura1: An\u00e1lise de Tarefas Persona Prim\u00e1ria 1. Autor: Pedro Haick. Objetivos Recomenda\u00e7\u00f5es Acessar o site do CIL2BSB A\u00e7\u00e3o : entrar no site http://www.cil2bsb.com.br/ Se informar sobre o CIL2BSB A\u00e7\u00e3o : selecionar na aba superior \"Quem Somos\" Visualizar as not\u00edcias A\u00e7\u00e3o : selecionar na aba superior \"Not\u00edcias\" Entrar em contato A\u00e7\u00e3o : selecionar na aba superior \"Fale conosco\"","title":"3.1.1 Ana J\u00falia Silva"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#312-fernanda-siqueira","text":"Nossa segunda an\u00e1lise de persona prim\u00e1ria ser\u00e1 de Fernanda Siqueira, 17 anos, que busca informa\u00e7\u00f5es de como realizar a matr\u00edcula no CIL2-BSB. Figura2: An\u00e1lise de Tarefas Persona Prim\u00e1ria 2. Autores: Luis Marques e Eduarda Servidio. Objetivos Recomenda\u00e7\u00f5es Acessar o site do CIL2BSB A\u00e7\u00e3o : entrar no site http://www.cil2bsb.com.br/ Acessar as op\u00e7\u00f5es para alunos A\u00e7\u00e3o : selecionar na aba superior \"Alunos\" ou rolar a p\u00e1gina Home at\u00e9 o final e selecionar Matr\u00edculas Novas a direita da tela Acessar as informa\u00e7\u00f5es sobre novas matr\u00edculas A\u00e7\u00e3o : Selecionar na Matr\u00edculas novas","title":"3.1.2 Fernanda Siqueira"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#32-persona-secundaria","text":"","title":"3.2 Persona Secund\u00e1ria"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#321-milena-barbosa","text":"Nossa an\u00e1lise de persona secund\u00e1ria tem como foco Milena Barbosa, 38 anos, professora de l\u00edngua inglesa do CIL2-BSB que pretende estar ciente de todas as poss\u00edveis not\u00edcias que envolvem o CIL2BSB atrav\u00e9s do site deles. Figura3: An\u00e1lise de Tarefas Persona Secund\u00e1ria. Autor: Eduarda Servidio. Objetivos Recomenda\u00e7\u00f5es Acessar o site do CIL2BSB A\u00e7\u00e3o : entrar no site http://www.cil2bsb.com.br/ Acessar as not\u00edcias A\u00e7\u00e3o : selecionar uma not\u00edcia na P\u00e1gina Home. Ou A\u00e7\u00e3o : selecionar na aba superior \"Not\u00edcias\" Acessar uma not\u00edcia espec\u00edfica A\u00e7\u00e3o : selecionar uma not\u00edcia espec\u00edfica do site CIL2BSB. Plano : Conseguir ter acesso a alguma not\u00edcia","title":"3.2.1 Milena Barbosa"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#4-analise-goms","text":"","title":"4. An\u00e1lise GOMS"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#41-definicao-analise-goms","text":"GOMS \u00e9 um m\u00e9todo para analisar o desempenho de usu\u00e1rios de sistemas computacionais, realizando tarefas dentro da sua compet\u00eancia e sem cometer erros. Esse m\u00e9todo descreve uma tarefa e o conhecimento do usu\u00e1rio sobre como realiz\u00e1-la em termos de objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o. Objetivos: s\u00e3o aquilo que o usu\u00e1rio deseja realizar utilizando o sistema. Operadores: s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que o sistema permite que o usu\u00e1rio fa\u00e7a. M\u00e9todos: s\u00e3o sequ\u00eancias bem conhecidas de subobjetivos e operadores que permitam que o um objetivo maior seja atingido. Regras de sele\u00e7\u00e3o: s\u00e3o as tomadas de decis\u00e3o dos usu\u00e1rios sobre qual m\u00e9todo utilizar em uma situa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 diferentes modelos GOMS, como KLM e CMN-GOMS.","title":"4.1 Defini\u00e7\u00e3o An\u00e1lise GOMS"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#42-klm","text":"","title":"4.2 KLM"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#421-definicao-klm","text":"\u00c9 uma t\u00e9cnica GOMS simples, a qual limita-se a um conjunto predefinido de operadores.","title":"4.2.1 Defini\u00e7\u00e3o KLM"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#43-cmn-goms","text":"","title":"4.3 CMN-GOMS"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#431-definicao-cmn-goms","text":"\u00c9 a proposta original do GOMS. \"H\u00e1 uma hierarquia estrita de objetivos, os operadores s\u00e3o executados estritamente em ordem sequencial, e os m\u00e9todos s\u00e3o representados numa nota\u00e7\u00e3o semelhante a um pseudoc\u00f3digo, que inclui subm\u00e9todos e condicionais.\" (Barbosa e Silva, 2019) Ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise de CMN-GOMS para cada uma das personas prim\u00e1rias apresentadas.","title":"4.3.1 Defini\u00e7\u00e3o CMN-GOMS"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#44-analises","text":"Para a an\u00e1lise usaremos os seguintes termos Goal : Objetivo do usu\u00e1rio utilizando o sistema. OP : A\u00e7\u00f5es concretas que o Cil2bsb oferece. METHOD : Sequ\u00eancia de subobjetivos e operadores para atingir um objetivo.","title":"4.4 An\u00e1lises"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#441-ana-julia-silva","text":"Goal 0 : Acessar o site do CIL2BSB OP : Acessar o site http://www.cil2bsb.com.br/ em seu navegador de prefer\u00eancia. Goal 1 : Se informar sobre o CIL2BSB OP : Passar o mouse sobre a aba \"Quem Somos\", no menu superior OP : Clicar em um t\u00f3pico para se informar a respeito Goal 2 : Visualizar as not\u00edcias OP : Clicar com o mouse na aba de not\u00edcias, no menu superior Goal 3 : Entrar em contato OP : Clicar com o mouse na aba \"Fale Conosco\", no menu superior OP : Selecionar o melhor meio de contato dispon\u00edvel","title":"4.4.1 Ana J\u00falia Silva"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#442-fernanda-siqueira","text":"Goal 0 : Acessar o site do CIL2BSB OP : acessar o site http://www.cil2bsb.com.br/ em seu navegador de prefer\u00eancia. Goal 1 : Acessar a op\u00e7\u00e3o Matr\u00edculas Novas OP : Primeira Op\u00e7\u00e3o: Levar o mouse para a aba superior \"Alunos\" OP : Realizar um clique com mouse para que abra o submenu OP : Acessar a op\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no submenu OP : Segunda Op\u00e7\u00e3o: Rolar a p\u00e1gina at\u00e9 o final (dispon\u00edvel ao lado direito da tela) OP : Acessar a op\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no submenu Goal 2 : Acessar as informa\u00e7\u00f5es sobre novas matr\u00edculas OP : Clicar com o mouse em Matr\u00edculas Novas","title":"4.4.2 Fernanda Siqueira"},{"location":"Analise_Requisitos/tarefas/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\".","title":"Bibliografia"},{"location":"Apresentacao/apresentacao2/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 02 - Perfil do Usu\u00e1rio Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 18/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e Adi\u00e7\u00e3o do link e slides Eduarda Servidio Luis Gustavo 18/03/2021 0.2 Corre\u00e7\u00e3o do Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo Eduarda Servidio Link da apresenta\u00e7\u00e3o Slides da apresenta\u00e7\u00e3o Slides criados na ferramenta Photoshop e transferidos para Apresenta\u00e7\u00f5es Online do Google Contribui\u00e7\u00f5es para a Segunda Apresenta\u00e7\u00e3o Realiza\u00e7\u00e3o Membro que contribuiu Conte\u00fado dos Slides: Perfil do Usu\u00e1rio Gabriela Pivetta e Giovana Dionisio Conte\u00fado dos Slides: Defini\u00e7\u00f5es do que \u00e9 Persona, An\u00e1lise de Tarefas e An\u00e1lise de GOMS H\u00e9rya Rodrigues Conte\u00fado dos Slides: Persona Prim\u00e1ria 1 Pedro Haick Conte\u00fado dos Slides: Persona Prim\u00e1ria 2 Luis Gustavo Conte\u00fado dos Slides: Persona Secund\u00e1ria Eduarda Servidio Conte\u00fado dos Slides: Anti-persona H\u00e9rya Rodrigues Design dos Slides Eduarda Servidio Grava\u00e7\u00e3o do Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Todos os membros Edi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo/Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 02"},{"location":"Apresentacao/apresentacao2/#apresentacao-02-perfil-do-usuario","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 02 - Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"Apresentacao/apresentacao2/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 18/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e Adi\u00e7\u00e3o do link e slides Eduarda Servidio Luis Gustavo 18/03/2021 0.2 Corre\u00e7\u00e3o do Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo Eduarda Servidio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Apresentacao/apresentacao2/#link-da-apresentacao","text":"","title":"Link da apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Apresentacao/apresentacao2/#slides-da-apresentacao","text":"Slides criados na ferramenta Photoshop e transferidos para Apresenta\u00e7\u00f5es Online do Google","title":"Slides da apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Apresentacao/apresentacao2/#contribuicoes-para-a-segunda-apresentacao","text":"Realiza\u00e7\u00e3o Membro que contribuiu Conte\u00fado dos Slides: Perfil do Usu\u00e1rio Gabriela Pivetta e Giovana Dionisio Conte\u00fado dos Slides: Defini\u00e7\u00f5es do que \u00e9 Persona, An\u00e1lise de Tarefas e An\u00e1lise de GOMS H\u00e9rya Rodrigues Conte\u00fado dos Slides: Persona Prim\u00e1ria 1 Pedro Haick Conte\u00fado dos Slides: Persona Prim\u00e1ria 2 Luis Gustavo Conte\u00fado dos Slides: Persona Secund\u00e1ria Eduarda Servidio Conte\u00fado dos Slides: Anti-persona H\u00e9rya Rodrigues Design dos Slides Eduarda Servidio Grava\u00e7\u00e3o do Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Todos os membros Edi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo/Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo","title":"Contribui\u00e7\u00f5es para a Segunda Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Apresentacao/apresentacao3/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 03 - An\u00e1lise de Requisitos Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 25/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e Adi\u00e7\u00e3o do link e slides Eduarda Servidio Luis Gustavo 25/03/2021 0.2 Corre\u00e7\u00e3o do Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo Eduarda Servidio Link da apresenta\u00e7\u00e3o Slides da apresenta\u00e7\u00e3o Slides criados na ferramenta Photoshop e transferidos para Apresenta\u00e7\u00f5es Online do Google Contribui\u00e7\u00f5es para a Terceira Apresenta\u00e7\u00e3o Realiza\u00e7\u00e3o Membro que contribuiu Conte\u00fado dos Slides: Caracter\u00edsticas da Plataforma Gabriela Pivetta Conte\u00fado dos Slides: Princ\u00edpios Gerais de Projeto Giovana Dionisio Conte\u00fado dos Slides: Metas de Usabilidade Pedro Haick Conte\u00fado dos Slides: Guia de Estilo (T\u00f3pico 1 e 2) Eduarda Servidio Conte\u00fado dos Slides: Guia de Estilo (T\u00f3pico 3 e 4) H\u00e9rya Rodrigues Conte\u00fado dos Slides: Guia de Estilo (T\u00f3pico 5 e 6) Luis Gustavo Design dos Slides Eduarda Servidio Grava\u00e7\u00e3o do Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Todos os membros Edi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo/Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 03"},{"location":"Apresentacao/apresentacao3/#apresentacao-03-analise-de-requisitos","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 03 - An\u00e1lise de Requisitos"},{"location":"Apresentacao/apresentacao3/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 25/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e Adi\u00e7\u00e3o do link e slides Eduarda Servidio Luis Gustavo 25/03/2021 0.2 Corre\u00e7\u00e3o do Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo Eduarda Servidio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Apresentacao/apresentacao3/#link-da-apresentacao","text":"","title":"Link da apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Apresentacao/apresentacao3/#slides-da-apresentacao","text":"Slides criados na ferramenta Photoshop e transferidos para Apresenta\u00e7\u00f5es Online do Google","title":"Slides da apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Apresentacao/apresentacao3/#contribuicoes-para-a-terceira-apresentacao","text":"Realiza\u00e7\u00e3o Membro que contribuiu Conte\u00fado dos Slides: Caracter\u00edsticas da Plataforma Gabriela Pivetta Conte\u00fado dos Slides: Princ\u00edpios Gerais de Projeto Giovana Dionisio Conte\u00fado dos Slides: Metas de Usabilidade Pedro Haick Conte\u00fado dos Slides: Guia de Estilo (T\u00f3pico 1 e 2) Eduarda Servidio Conte\u00fado dos Slides: Guia de Estilo (T\u00f3pico 3 e 4) H\u00e9rya Rodrigues Conte\u00fado dos Slides: Guia de Estilo (T\u00f3pico 5 e 6) Luis Gustavo Design dos Slides Eduarda Servidio Grava\u00e7\u00e3o do Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Todos os membros Edi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo/Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo","title":"Contribui\u00e7\u00f5es para a Terceira Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Apresentacao/apresentacao4/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 04 - Planejamento e Teste Piloto dos Storyboards e An\u00e1lise de Tarefas Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 08/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e Adi\u00e7\u00e3o do link e slides Eduarda Servidio Luis Gustavo Link da apresenta\u00e7\u00e3o Slides da apresenta\u00e7\u00e3o Slides criados na ferramenta Photoshop e transferidos para Apresenta\u00e7\u00f5es Online do Google Contribui\u00e7\u00f5es para a Quarta Apresenta\u00e7\u00e3o Realiza\u00e7\u00e3o Membro que contribuiu Conte\u00fado dos Slides: Storyboards Gabriela Pivetta Conte\u00fado dos Slides: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards Giovana Dionisio Conte\u00fado dos Slides: An\u00e1lise de Tarefas Pedro Haick Conte\u00fado dos Slides: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Eduarda Servidio Conte\u00fado dos Slides: Teste Piloto An\u00e1lise de Tarefas H\u00e9rya Rodrigues Conte\u00fado dos Slides: Teste Piloto Storyboards Luis Gustavo Design dos Slides Eduarda Servidio Grava\u00e7\u00e3o do Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Todos os membros Edi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo/Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 04"},{"location":"Apresentacao/apresentacao4/#apresentacao-04-planejamento-e-teste-piloto-dos-storyboards-e-analise-de-tarefas","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 04 - Planejamento e Teste Piloto dos Storyboards e An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"Apresentacao/apresentacao4/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 08/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e Adi\u00e7\u00e3o do link e slides Eduarda Servidio Luis Gustavo","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Apresentacao/apresentacao4/#link-da-apresentacao","text":"","title":"Link da apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Apresentacao/apresentacao4/#slides-da-apresentacao","text":"Slides criados na ferramenta Photoshop e transferidos para Apresenta\u00e7\u00f5es Online do Google","title":"Slides da apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Apresentacao/apresentacao4/#contribuicoes-para-a-quarta-apresentacao","text":"Realiza\u00e7\u00e3o Membro que contribuiu Conte\u00fado dos Slides: Storyboards Gabriela Pivetta Conte\u00fado dos Slides: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards Giovana Dionisio Conte\u00fado dos Slides: An\u00e1lise de Tarefas Pedro Haick Conte\u00fado dos Slides: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Eduarda Servidio Conte\u00fado dos Slides: Teste Piloto An\u00e1lise de Tarefas H\u00e9rya Rodrigues Conte\u00fado dos Slides: Teste Piloto Storyboards Luis Gustavo Design dos Slides Eduarda Servidio Grava\u00e7\u00e3o do Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Todos os membros Edi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo/Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo","title":"Contribui\u00e7\u00f5es para a Quarta Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Apresentacao/Apresentacao_1/apresentacao1/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01 - Planejamento do Projeto Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 02/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduarda Servidio Luis Gustavo 03/03/2021 0.2 Corre\u00e7\u00e3o do Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo Eduarda Servidio Link da apresenta\u00e7\u00e3o Slides da apresenta\u00e7\u00e3o Slides criados na ferramenta Photoshop e transferidos para Apresenta\u00e7\u00f5es Online do Google","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01"},{"location":"Apresentacao/Apresentacao_1/apresentacao1/#apresentacao-01-planejamento-do-projeto","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01 - Planejamento do Projeto"},{"location":"Apresentacao/Apresentacao_1/apresentacao1/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 02/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduarda Servidio Luis Gustavo 03/03/2021 0.2 Corre\u00e7\u00e3o do Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo Eduarda Servidio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Apresentacao/Apresentacao_1/apresentacao1/#link-da-apresentacao","text":"","title":"Link da apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Apresentacao/Apresentacao_1/apresentacao1/#slides-da-apresentacao","text":"Slides criados na ferramenta Photoshop e transferidos para Apresenta\u00e7\u00f5es Online do Google","title":"Slides da apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/","text":"Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 05/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduarda Servidio H\u00e9rya Rodrigues 06/04/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o das tarefas 2 e 3 H\u00e9rya Rodrigues Eduarda Servidio 07/04/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o da tarefa 1 Pedro Haick Eduarda Servidio Tarefa 1: Descobrir mais sobre o CIL2BSB e, eventualmente, efetuar matr\u00edcula Prepara\u00e7\u00e3o Tarefa A tarefa a ser avaliada ser\u00e1 a de descobrir sobre o CIL2BSB, assim como o funcionamento do site. A an\u00e1lise dessa tarefa j\u00e1 foi realizada anteriormente. Participante A persona Ana J\u00falia Silva foi escolhida para participar do teste e executar a tarefa. A participante tem 16 anos, \u00e9 aluna do ensino m\u00e9dio e possui pouco conhecimento acerca da utiliza\u00e7\u00e3o da internet e sites. Coleta de Dados A participante foi informada sobre como o teste ocorreria e que tarefa deveria realizar. Ap\u00f3s isso, o teste foi realizado em um notebook com processador Intel i7 da 7\u00aa gera\u00e7\u00e3o e 8Gb de mem\u00f3ria RAM, com acesso \u00e0 internet. Entrevista Ao final do teste, a usu\u00e1ria respondeu a uma pequena entrevista: Pergunta Resposta Voc\u00ea j\u00e1 tinha acessado o site do CIL2BSB? N\u00e3o. Voc\u00ea achou a execu\u00e7\u00e3o da tarefa dif\u00edcil? Sim. Voc\u00ea acha que sem as instru\u00e7\u00f5es apresentadas, voc\u00ea conseguiria completar a tarefa? Sim. O que voc\u00ea acha que pode ser feito para melhorar essa funcionalidade no site? Adicionar uma se\u00e7\u00e3o de ajuda ao usu\u00e1rio e adicionar informa\u00e7\u00f5es \u00e0s abas vazias ou remov\u00ea-las. Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados A participante teve dificuldades, por\u00e9m conseguiu concluir a tarefa. No geral, a m\u00e1 organiza\u00e7\u00e3o do layout torna o site pouco amig\u00e1vel a usu\u00e1rios pouco experientes. A participante relatou que o site \u00e9 muito pouco intuitivo, al\u00e9m de ter encontrado problemas de estiliza\u00e7\u00e3o. Relato dos resultados Com base na observa\u00e7\u00e3o e relatos da participante, percebeu-se que as tarefas apresentadas no Diagrama Hier\u00e1rquico de tarefas s\u00e3o poss\u00edveis de se concluir. Entretanto, a organiza\u00e7\u00e3o dos elementos na tela o torna pouco intuitivo e dif\u00edcil de navegar, de forma que o sistema seja eficaz, por\u00e9m pouco eficiente. Tarefa 2: Encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre como realizar a matr\u00edcula nos cursos do CIL2BSB Prepara\u00e7\u00e3o Tarefa A tarefa a ser avaliada ser\u00e1 a de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre como realizar matr\u00edcula nos cursos do CIL2BSB. A an\u00e1lise dessa tarefa j\u00e1 foi realizada anteriormente. Participante A persona Fernanda Siqueira foi escolhida para participar do teste e executar a tarefa. A participante tem 17 anos, \u00e9 aluna do ensino m\u00e9dio e tem conhecimento intermedi\u00e1rio na utiliza\u00e7\u00e3o de sites. Coleta de Dados A participante foi informada sobre como o teste ocorreria e que tarefa deveria realizar. Ap\u00f3s isso, o teste foi realizado em um notebook com processador Intel i7 da 7\u00aa gera\u00e7\u00e3o e 8Gb de mem\u00f3ria RAM, com acesso \u00e0 internet. Entrevista Ao final do teste, a usu\u00e1ria respondeu a uma pequena entrevista: Pergunta Resposta Voc\u00ea j\u00e1 tinha acessado o site do CIL2BSB? N\u00e3o. Voc\u00ea achou a execu\u00e7\u00e3o da tarefa dif\u00edcil? N\u00e3o. Voc\u00ea acha que sem as instru\u00e7\u00f5es apresentadas, voc\u00ea conseguiria completar a tarefa? Sim. O que voc\u00ea acha que pode ser feito para melhorar essa funcionalidade no site? Aprimorar a forma como as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispostas na p\u00e1gina, especialmente o visual. Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados A participante conseguiu concluir a tarefa solicitada com sucesso, mas reclamou da est\u00e9tica do site. No entanto, h\u00e1 fatores que dificultaram a leitura, como as informa\u00e7\u00f5es apresentadas em cores muito claras e semelhantes \u00e0s cores de fundo da p\u00e1gina e os textos em fontes muito pequenas. A participante tamb\u00e9m relatou que gostaria que a matr\u00edcula fosse realizada no pr\u00f3prio site da institui\u00e7\u00e3o. Relato dos resultados Com base na observa\u00e7\u00e3o e relatos da participante, percebeu-se que o site possibilita a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa de acordo com o fluxo apresentado no Diagrama Hier\u00e1rquico de tarefas . No entanto, a combina\u00e7\u00e3o de algumas cores torna o visual do site desagrad\u00e1vel, assim como o tamanho das fontes utilizadas nas janelas. Tarefa 3: Encontrar not\u00edcias sobre o CIL2BSB Prepara\u00e7\u00e3o Tarefa A tarefa a ser avaliada ser\u00e1 a de encontrar not\u00edcias sobre o CIL2BSB. A an\u00e1lise dessa tarefa j\u00e1 foi realizada anteriormente. Participante A persona Milena Barbosa foi escolhida para participar do teste e executar a tarefa. A participante tem 38 anos e \u00e9 professora de l\u00edngua inglesa no Centro Interescolar de L\u00ednguas 02 de Bras\u00edlia. Milena tem conhecimento b\u00e1sico na utiliza\u00e7\u00e3o de sites. Coleta de Dados A participante foi informada sobre como o teste ocorreria e que tarefa deveria realizar. Ap\u00f3s isso, o teste foi realizado em um notebook com processador Intel i7 da 7\u00aa gera\u00e7\u00e3o e 8Gb de mem\u00f3ria RAM, com acesso \u00e0 internet. Entrevista Ao final do teste, a usu\u00e1ria respondeu a uma pequena entrevista: Pergunta Resposta Em algum momento voc\u00ea sentiu dificuldade na execu\u00e7\u00e3o da tarefa? Sim, a p\u00e1gina inicial mostrava v\u00e1rias vezes a mesma not\u00edcia em diferentes se\u00e7\u00f5es, o que me confundiu. O que voc\u00ea achou da apresenta\u00e7\u00e3o visual do site? Muito confusa, h\u00e1 repeti\u00e7\u00e3o do mesmo conte\u00fado e sobreposi\u00e7\u00e3o de textos. O que voc\u00ea acha que pode ser feito para melhorar essa funcionalidade no site? Adicionar uma barra de busca. Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados A participante conseguiu concluir a tarefa, mas queixou-se de algumas caracter\u00edsticas da est\u00e9tica e funcionalidade do site. A participante reclamou da sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es na p\u00e1gina inicial, que impossibilitam a leitura do t\u00edtulo das not\u00edcias, e da repeti\u00e7\u00e3o de um mesmo conte\u00fado em diferentes se\u00e7\u00f5es da p\u00e1gina inicial. Ela tamb\u00e9m notou que os nomes destas se\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o clic\u00e1veis. A participante tamb\u00e9m queixou-se da falta de uma barra de pesquisas. Relato dos resultados Com base na observa\u00e7\u00e3o e relatos da participante, percebeu-se que o site possibilita a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa de acordo com o fluxo apresentado no Diagrama Hier\u00e1rquico de tarefas , mas apresenta problemas que podem dificult\u00e1-la. A sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es presentes na se\u00e7\u00e3o \"Not\u00edcias\" da p\u00e1gina inicial impossibilita a leitura dos t\u00edtulos e de imagens de algumas not\u00edcias. Ao acessar uma not\u00edcias espec\u00edfica, o usu\u00e1rio novamente se depara com sobreposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, al\u00e9m de imagens e textos em propor\u00e7\u00f5es e posicionamentos confusos. Ademais, a inexist\u00eancia de uma barra de busca faz com que seja mais dif\u00edcil procurar not\u00edcias espec\u00edficas ou filtr\u00e1-las por conte\u00fado. Bibliografia BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010. Cap. 10: M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC.","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#avaliacao-da-analise-de-tarefas","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 05/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduarda Servidio H\u00e9rya Rodrigues 06/04/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o das tarefas 2 e 3 H\u00e9rya Rodrigues Eduarda Servidio 07/04/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o da tarefa 1 Pedro Haick Eduarda Servidio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#tarefa-1-descobrir-mais-sobre-o-cil2bsb-e-eventualmente-efetuar-matricula","text":"","title":"Tarefa 1: Descobrir mais sobre o CIL2BSB e, eventualmente, efetuar matr\u00edcula"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#preparacao","text":"","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#tarefa","text":"A tarefa a ser avaliada ser\u00e1 a de descobrir sobre o CIL2BSB, assim como o funcionamento do site. A an\u00e1lise dessa tarefa j\u00e1 foi realizada anteriormente.","title":"Tarefa"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#participante","text":"A persona Ana J\u00falia Silva foi escolhida para participar do teste e executar a tarefa. A participante tem 16 anos, \u00e9 aluna do ensino m\u00e9dio e possui pouco conhecimento acerca da utiliza\u00e7\u00e3o da internet e sites.","title":"Participante"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#coleta-de-dados","text":"A participante foi informada sobre como o teste ocorreria e que tarefa deveria realizar. Ap\u00f3s isso, o teste foi realizado em um notebook com processador Intel i7 da 7\u00aa gera\u00e7\u00e3o e 8Gb de mem\u00f3ria RAM, com acesso \u00e0 internet.","title":"Coleta de Dados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#entrevista","text":"Ao final do teste, a usu\u00e1ria respondeu a uma pequena entrevista: Pergunta Resposta Voc\u00ea j\u00e1 tinha acessado o site do CIL2BSB? N\u00e3o. Voc\u00ea achou a execu\u00e7\u00e3o da tarefa dif\u00edcil? Sim. Voc\u00ea acha que sem as instru\u00e7\u00f5es apresentadas, voc\u00ea conseguiria completar a tarefa? Sim. O que voc\u00ea acha que pode ser feito para melhorar essa funcionalidade no site? Adicionar uma se\u00e7\u00e3o de ajuda ao usu\u00e1rio e adicionar informa\u00e7\u00f5es \u00e0s abas vazias ou remov\u00ea-las.","title":"Entrevista"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#interpretacao-e-consolidacao-dos-resultados","text":"A participante teve dificuldades, por\u00e9m conseguiu concluir a tarefa. No geral, a m\u00e1 organiza\u00e7\u00e3o do layout torna o site pouco amig\u00e1vel a usu\u00e1rios pouco experientes. A participante relatou que o site \u00e9 muito pouco intuitivo, al\u00e9m de ter encontrado problemas de estiliza\u00e7\u00e3o.","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#relato-dos-resultados","text":"Com base na observa\u00e7\u00e3o e relatos da participante, percebeu-se que as tarefas apresentadas no Diagrama Hier\u00e1rquico de tarefas s\u00e3o poss\u00edveis de se concluir. Entretanto, a organiza\u00e7\u00e3o dos elementos na tela o torna pouco intuitivo e dif\u00edcil de navegar, de forma que o sistema seja eficaz, por\u00e9m pouco eficiente.","title":"Relato dos resultados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#tarefa-2-encontrar-informacoes-sobre-como-realizar-a-matricula-nos-cursos-do-cil2bsb","text":"","title":"Tarefa 2: Encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre como realizar a matr\u00edcula nos cursos do CIL2BSB"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#preparacao_1","text":"","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#tarefa_1","text":"A tarefa a ser avaliada ser\u00e1 a de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre como realizar matr\u00edcula nos cursos do CIL2BSB. A an\u00e1lise dessa tarefa j\u00e1 foi realizada anteriormente.","title":"Tarefa"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#participante_1","text":"A persona Fernanda Siqueira foi escolhida para participar do teste e executar a tarefa. A participante tem 17 anos, \u00e9 aluna do ensino m\u00e9dio e tem conhecimento intermedi\u00e1rio na utiliza\u00e7\u00e3o de sites.","title":"Participante"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#coleta-de-dados_1","text":"A participante foi informada sobre como o teste ocorreria e que tarefa deveria realizar. Ap\u00f3s isso, o teste foi realizado em um notebook com processador Intel i7 da 7\u00aa gera\u00e7\u00e3o e 8Gb de mem\u00f3ria RAM, com acesso \u00e0 internet.","title":"Coleta de Dados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#entrevista_1","text":"Ao final do teste, a usu\u00e1ria respondeu a uma pequena entrevista: Pergunta Resposta Voc\u00ea j\u00e1 tinha acessado o site do CIL2BSB? N\u00e3o. Voc\u00ea achou a execu\u00e7\u00e3o da tarefa dif\u00edcil? N\u00e3o. Voc\u00ea acha que sem as instru\u00e7\u00f5es apresentadas, voc\u00ea conseguiria completar a tarefa? Sim. O que voc\u00ea acha que pode ser feito para melhorar essa funcionalidade no site? Aprimorar a forma como as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispostas na p\u00e1gina, especialmente o visual.","title":"Entrevista"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#interpretacao-e-consolidacao-dos-resultados_1","text":"A participante conseguiu concluir a tarefa solicitada com sucesso, mas reclamou da est\u00e9tica do site. No entanto, h\u00e1 fatores que dificultaram a leitura, como as informa\u00e7\u00f5es apresentadas em cores muito claras e semelhantes \u00e0s cores de fundo da p\u00e1gina e os textos em fontes muito pequenas. A participante tamb\u00e9m relatou que gostaria que a matr\u00edcula fosse realizada no pr\u00f3prio site da institui\u00e7\u00e3o.","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#relato-dos-resultados_1","text":"Com base na observa\u00e7\u00e3o e relatos da participante, percebeu-se que o site possibilita a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa de acordo com o fluxo apresentado no Diagrama Hier\u00e1rquico de tarefas . No entanto, a combina\u00e7\u00e3o de algumas cores torna o visual do site desagrad\u00e1vel, assim como o tamanho das fontes utilizadas nas janelas.","title":"Relato dos resultados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#tarefa-3-encontrar-noticias-sobre-o-cil2bsb","text":"","title":"Tarefa 3: Encontrar not\u00edcias sobre o CIL2BSB"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#preparacao_2","text":"","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#tarefa_2","text":"A tarefa a ser avaliada ser\u00e1 a de encontrar not\u00edcias sobre o CIL2BSB. A an\u00e1lise dessa tarefa j\u00e1 foi realizada anteriormente.","title":"Tarefa"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#participante_2","text":"A persona Milena Barbosa foi escolhida para participar do teste e executar a tarefa. A participante tem 38 anos e \u00e9 professora de l\u00edngua inglesa no Centro Interescolar de L\u00ednguas 02 de Bras\u00edlia. Milena tem conhecimento b\u00e1sico na utiliza\u00e7\u00e3o de sites.","title":"Participante"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#coleta-de-dados_2","text":"A participante foi informada sobre como o teste ocorreria e que tarefa deveria realizar. Ap\u00f3s isso, o teste foi realizado em um notebook com processador Intel i7 da 7\u00aa gera\u00e7\u00e3o e 8Gb de mem\u00f3ria RAM, com acesso \u00e0 internet.","title":"Coleta de Dados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#entrevista_2","text":"Ao final do teste, a usu\u00e1ria respondeu a uma pequena entrevista: Pergunta Resposta Em algum momento voc\u00ea sentiu dificuldade na execu\u00e7\u00e3o da tarefa? Sim, a p\u00e1gina inicial mostrava v\u00e1rias vezes a mesma not\u00edcia em diferentes se\u00e7\u00f5es, o que me confundiu. O que voc\u00ea achou da apresenta\u00e7\u00e3o visual do site? Muito confusa, h\u00e1 repeti\u00e7\u00e3o do mesmo conte\u00fado e sobreposi\u00e7\u00e3o de textos. O que voc\u00ea acha que pode ser feito para melhorar essa funcionalidade no site? Adicionar uma barra de busca.","title":"Entrevista"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#interpretacao-e-consolidacao-dos-resultados_2","text":"A participante conseguiu concluir a tarefa, mas queixou-se de algumas caracter\u00edsticas da est\u00e9tica e funcionalidade do site. A participante reclamou da sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es na p\u00e1gina inicial, que impossibilitam a leitura do t\u00edtulo das not\u00edcias, e da repeti\u00e7\u00e3o de um mesmo conte\u00fado em diferentes se\u00e7\u00f5es da p\u00e1gina inicial. Ela tamb\u00e9m notou que os nomes destas se\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o clic\u00e1veis. A participante tamb\u00e9m queixou-se da falta de uma barra de pesquisas.","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#relato-dos-resultados_2","text":"Com base na observa\u00e7\u00e3o e relatos da participante, percebeu-se que o site possibilita a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa de acordo com o fluxo apresentado no Diagrama Hier\u00e1rquico de tarefas , mas apresenta problemas que podem dificult\u00e1-la. A sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es presentes na se\u00e7\u00e3o \"Not\u00edcias\" da p\u00e1gina inicial impossibilita a leitura dos t\u00edtulos e de imagens de algumas not\u00edcias. Ao acessar uma not\u00edcias espec\u00edfica, o usu\u00e1rio novamente se depara com sobreposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, al\u00e9m de imagens e textos em propor\u00e7\u00f5es e posicionamentos confusos. Ademais, a inexist\u00eancia de uma barra de busca faz com que seja mais dif\u00edcil procurar not\u00edcias espec\u00edficas ou filtr\u00e1-las por conte\u00fado.","title":"Relato dos resultados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_analise_tarefas/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010. Cap. 10: M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC.","title":"Bibliografia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/","text":"Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 07/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Luis Marques ----- 08/04/2021 0.2 Edi\u00e7\u00e3o do documento Luis Marques Giovana Dionisio 08/04/2021 0.3 Corre\u00e7\u00e3o de erros ortogr\u00e1ficos Giovana Dionisio ---- Introdu\u00e7\u00e3o Metodologia Para realiza\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 realizada uma entrevista com as personas, representadas pelos pr\u00f3prios integrantes do grupo, onde ser\u00e1 utilizado o roteiro de perguntas que foi desenvolvido no planejamento do storyboard Para a realiza\u00e7\u00e3o os participantes foram convidados para visualizar o storyboard e, ap\u00f3s essa visualiza\u00e7\u00e3o, foram realizadas as perguntas \u00e0s personas. Roteiro de perguntas Perguntas 1) A ilustra\u00e7\u00e3o apresentada condiz com a realidade do uso do site? 2) Voc\u00ea j\u00e1 passou por alguma situa\u00e7\u00e3o semelhante a representada no storyboard? 3) Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard apresentado? Aplica\u00e7\u00e3o Storyboard 1: Ana J\u00falia A persona Ana J\u00falia Silva foi escolhida para avaliar o storyboard n\u00famero 1. A participante tem 16 anos e \u00e9 aluna do ensino m\u00e9dio. Perguntas Respostas 1) A ilustra\u00e7\u00e3o apresentada condiz com a realidade do uso do site? Sim 2) Voc\u00ea j\u00e1 passou por alguma situa\u00e7\u00e3o semelhante a representada no storyboard? Sim 3) Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard apresentado? N\u00e3o Resultado Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, foi identificado que o storyboard, como prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, representou corretamente a experie\u00eancia por parte da participante na utiliza\u00e7\u00e3o do site. Storyboard 2: Fernanda Siqueira A persona Fernanda Siqueira foi escolhida para avaliar o storyboard n\u00famero 2. A participante tem 17 anos e tamb\u00e9m \u00e9 aluna do ensino m\u00e9dio. Perguntas Respostas 1) A ilustra\u00e7\u00e3o apresentada condiz com a realidade do uso do site? Sim 2) Voc\u00ea j\u00e1 passou por alguma situa\u00e7\u00e3o semelhante a representada no storyboard? Sim 3) Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard apresentado? N\u00e3o Resultado Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, foi identificado que o storyboard, como prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, representou corretamente a experi\u00eancia por parte da participante na utiliza\u00e7\u00e3o do site. Storyboard 3: Milena Barbosa A persona Milena Barbosa foi escolhida para para avaliar o storyboard n\u00famero 3. A participante tem 38 anos e \u00e9 professora de l\u00edngua inglesa no Centro Interescolar de L\u00ednguas 02 de Bras\u00edlia. Perguntas Respostas 1) A ilustra\u00e7\u00e3o apresentada condiz com a realidade do uso do site? Sim 2) Voc\u00ea j\u00e1 passou por alguma situa\u00e7\u00e3o semelhante a representada no storyboard? Sim 3) Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard apresentado? N\u00e3o Resultado Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, foi identificado que o storyboard, como prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, representou corretamente a experi\u00eancia por parte da participante na utiliza\u00e7\u00e3o do site. Relato dos resultados A partir das entrevistas realizadas com as personas, pode-se constatar que os storyboards elaborados representaram os casos de uso, de forma a n\u00e3o necessitar de futuras corre\u00e7\u00f5es, uma vez que os storyboards apresentados representam a utiliza\u00e7\u00e3o da interface por parte das personas entrevistadas. Bibliografia BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador . Elsevier, 2010. ROGERS, Y.; SHARP, H.; PREECE, J. Design de intera\u00e7\u00e3o : al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. 3. ed. Porto Alegre: Bookman, 2013.","title":"Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#avaliacao-do-storyboard","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 07/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Luis Marques ----- 08/04/2021 0.2 Edi\u00e7\u00e3o do documento Luis Marques Giovana Dionisio 08/04/2021 0.3 Corre\u00e7\u00e3o de erros ortogr\u00e1ficos Giovana Dionisio ----","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#introducao","text":"","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#metodologia","text":"Para realiza\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 realizada uma entrevista com as personas, representadas pelos pr\u00f3prios integrantes do grupo, onde ser\u00e1 utilizado o roteiro de perguntas que foi desenvolvido no planejamento do storyboard Para a realiza\u00e7\u00e3o os participantes foram convidados para visualizar o storyboard e, ap\u00f3s essa visualiza\u00e7\u00e3o, foram realizadas as perguntas \u00e0s personas.","title":"Metodologia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#roteiro-de-perguntas","text":"Perguntas 1) A ilustra\u00e7\u00e3o apresentada condiz com a realidade do uso do site? 2) Voc\u00ea j\u00e1 passou por alguma situa\u00e7\u00e3o semelhante a representada no storyboard? 3) Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard apresentado?","title":"Roteiro de perguntas"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#aplicacao","text":"","title":"Aplica\u00e7\u00e3o"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#storyboard-1","text":"","title":"Storyboard 1:"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#ana-julia","text":"A persona Ana J\u00falia Silva foi escolhida para avaliar o storyboard n\u00famero 1. A participante tem 16 anos e \u00e9 aluna do ensino m\u00e9dio. Perguntas Respostas 1) A ilustra\u00e7\u00e3o apresentada condiz com a realidade do uso do site? Sim 2) Voc\u00ea j\u00e1 passou por alguma situa\u00e7\u00e3o semelhante a representada no storyboard? Sim 3) Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard apresentado? N\u00e3o","title":"Ana J\u00falia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#resultado","text":"Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, foi identificado que o storyboard, como prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, representou corretamente a experie\u00eancia por parte da participante na utiliza\u00e7\u00e3o do site.","title":"Resultado"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#storyboard-2","text":"","title":"Storyboard 2:"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#fernanda-siqueira","text":"A persona Fernanda Siqueira foi escolhida para avaliar o storyboard n\u00famero 2. A participante tem 17 anos e tamb\u00e9m \u00e9 aluna do ensino m\u00e9dio. Perguntas Respostas 1) A ilustra\u00e7\u00e3o apresentada condiz com a realidade do uso do site? Sim 2) Voc\u00ea j\u00e1 passou por alguma situa\u00e7\u00e3o semelhante a representada no storyboard? Sim 3) Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard apresentado? N\u00e3o","title":"Fernanda Siqueira"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#resultado_1","text":"Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, foi identificado que o storyboard, como prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, representou corretamente a experi\u00eancia por parte da participante na utiliza\u00e7\u00e3o do site.","title":"Resultado"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#storyboard-3","text":"","title":"Storyboard 3:"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#milena-barbosa","text":"A persona Milena Barbosa foi escolhida para para avaliar o storyboard n\u00famero 3. A participante tem 38 anos e \u00e9 professora de l\u00edngua inglesa no Centro Interescolar de L\u00ednguas 02 de Bras\u00edlia. Perguntas Respostas 1) A ilustra\u00e7\u00e3o apresentada condiz com a realidade do uso do site? Sim 2) Voc\u00ea j\u00e1 passou por alguma situa\u00e7\u00e3o semelhante a representada no storyboard? Sim 3) Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard apresentado? N\u00e3o","title":"Milena Barbosa"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#resultado_2","text":"Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, foi identificado que o storyboard, como prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, representou corretamente a experi\u00eancia por parte da participante na utiliza\u00e7\u00e3o do site.","title":"Resultado"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#relato-dos-resultados","text":"A partir das entrevistas realizadas com as personas, pode-se constatar que os storyboards elaborados representaram os casos de uso, de forma a n\u00e3o necessitar de futuras corre\u00e7\u00f5es, uma vez que os storyboards apresentados representam a utiliza\u00e7\u00e3o da interface por parte das personas entrevistadas.","title":"Relato dos resultados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/avaliacao_storyboard/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador . Elsevier, 2010. ROGERS, Y.; SHARP, H.; PREECE, J. Design de intera\u00e7\u00e3o : al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. 3. ed. Porto Alegre: Bookman, 2013.","title":"Bibliografia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/","text":"Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 05/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Eduarda Servidio Pedro Haick Objetivo O objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas \u00e9 validar os processos e documentos analisados na etapa da An\u00e1lise de Tarefas, verificando se os usu\u00e1rios e suas a\u00e7\u00f5es foram identificadas corretamente e se o perfil das personas corresponde ao perfil de usu\u00e1rio ideal para a an\u00e1lise do site do CIL2-BSB e suas funcionalidades, por exemplo. As an\u00e1lises de tarefas desenvolvidas mostram como o usu\u00e1rio utiliza o site do CIL2-BSB. Na an\u00e1lise feita, destacamos 3 poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es, com 3 personas, onde foram detalhados os principais passos para atingir o objetivo de cada persona ao navegar pelo site do CIL2-BSB. Metodologia A metodologia que utilizamos para avaliar a An\u00e1lise de Tarefas foi o teste de usabilidade representado na tabela abaixo: Figura 1: Tabela de Atividades do Teste de Usabilidade. Tabela retirada do livro de Barbosa e Silva: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Relato dos resultados O relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas abranger\u00e1 o objetivo exposto nesse planejamento. Os dados desse relat\u00f3rio ir\u00e3o expor as qualidades e os defeitos encontrados ao longo da Avalia\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 poss\u00edvel definir se podemos prosseguir para o n\u00edvel 2 da se\u00e7\u00e3o de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ciclo de Mayhew que definimos no Processo de Design do projeto. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#planejamento-da-analise-de-tarefas","text":"","title":"Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 05/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Eduarda Servidio Pedro Haick","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#objetivo","text":"O objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas \u00e9 validar os processos e documentos analisados na etapa da An\u00e1lise de Tarefas, verificando se os usu\u00e1rios e suas a\u00e7\u00f5es foram identificadas corretamente e se o perfil das personas corresponde ao perfil de usu\u00e1rio ideal para a an\u00e1lise do site do CIL2-BSB e suas funcionalidades, por exemplo. As an\u00e1lises de tarefas desenvolvidas mostram como o usu\u00e1rio utiliza o site do CIL2-BSB. Na an\u00e1lise feita, destacamos 3 poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es, com 3 personas, onde foram detalhados os principais passos para atingir o objetivo de cada persona ao navegar pelo site do CIL2-BSB.","title":"Objetivo"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#metodologia","text":"A metodologia que utilizamos para avaliar a An\u00e1lise de Tarefas foi o teste de usabilidade representado na tabela abaixo: Figura 1: Tabela de Atividades do Teste de Usabilidade. Tabela retirada do livro de Barbosa e Silva: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.","title":"Metodologia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#relato-dos-resultados","text":"O relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas abranger\u00e1 o objetivo exposto nesse planejamento. Os dados desse relat\u00f3rio ir\u00e3o expor as qualidades e os defeitos encontrados ao longo da Avalia\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 poss\u00edvel definir se podemos prosseguir para o n\u00edvel 2 da se\u00e7\u00e3o de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ciclo de Mayhew que definimos no Processo de Design do projeto.","title":"Relato dos resultados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"Bibliografia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_storyboard/","text":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 06/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Giovana Dionisio Eduarda Servidio 07/04/2021 0.2 Corre\u00e7\u00e3o de erros ortogr\u00e1ficos Eduarda Servidio Giovana Dionisio Introdu\u00e7\u00e3o Os storyboards s\u00e3o prot\u00f3tipos de baixa fidelidade baseados em cen\u00e1rios. Este artefato \u00e9 utilizado para representar uma intera\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o sistema em desenvolvimento, possibilitando aos stakeholders simularem sua utiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o. Os storyboards produzidos pela equipe s\u00e3o submetidos a uma avalia\u00e7\u00e3o para que se possa validar se estes est\u00e3o em conformidade com as experi\u00eancias dos usu\u00e1rios. Desta forma, este documento traz um planejamento para a execu\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o. Metodologia Para a avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards da equipe, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de entrevista juntamente com a encena\u00e7\u00e3o, onde os membros da equipe assumir\u00e3o o papel das personas do projeto. Desta maneira, ser\u00e1 possibilitado a equipe um olhar mais amplo da vis\u00e3o dos usu\u00e1rios-alvo sobre os storyboards produzidos. Planejamento Atividades que ser\u00e3o executadas Durante a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o realizadas, para cada um dos storyboards produzidos, as perguntas que est\u00e3o descritas a seguir. Essas perguntas visam avaliar a verossimilhan\u00e7a das ilustra\u00e7\u00f5es com as experi\u00eancias do usu\u00e1rio. Roteiro de perguntas Perguntas 1) A ilustra\u00e7\u00e3o apresentada condiz com a realidade do uso do site? 2) Voc\u00ea j\u00e1 passou por alguma situa\u00e7\u00e3o semelhante a representada no storyboard? 3) Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboad apresentado? Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a coleta das informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s dos questionamentos levantados com as personas do projeto, ser\u00e1 elaborado um relato com os resultados da avalia\u00e7\u00e3o, onde estar\u00e3o contidas as respostas para cada uma das perguntas, juntamente com as falhas que foram encontradas nos storyboards e a sugest\u00e3o levantadas pelos avaliadores a partir dos problemas descritos. Bibliografia BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador . Elsevier, 2010. ROGERS, Y.; SHARP, H.; PREECE, J. Design de intera\u00e7\u00e3o : al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. 3. ed. Porto Alegre: Bookman, 2013.","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_storyboard/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","text":"","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_storyboard/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 06/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Giovana Dionisio Eduarda Servidio 07/04/2021 0.2 Corre\u00e7\u00e3o de erros ortogr\u00e1ficos Eduarda Servidio Giovana Dionisio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_storyboard/#introducao","text":"Os storyboards s\u00e3o prot\u00f3tipos de baixa fidelidade baseados em cen\u00e1rios. Este artefato \u00e9 utilizado para representar uma intera\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o sistema em desenvolvimento, possibilitando aos stakeholders simularem sua utiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o. Os storyboards produzidos pela equipe s\u00e3o submetidos a uma avalia\u00e7\u00e3o para que se possa validar se estes est\u00e3o em conformidade com as experi\u00eancias dos usu\u00e1rios. Desta forma, este documento traz um planejamento para a execu\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_storyboard/#metodologia","text":"Para a avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards da equipe, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de entrevista juntamente com a encena\u00e7\u00e3o, onde os membros da equipe assumir\u00e3o o papel das personas do projeto. Desta maneira, ser\u00e1 possibilitado a equipe um olhar mais amplo da vis\u00e3o dos usu\u00e1rios-alvo sobre os storyboards produzidos.","title":"Metodologia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_storyboard/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_storyboard/#atividades-que-serao-executadas","text":"Durante a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o realizadas, para cada um dos storyboards produzidos, as perguntas que est\u00e3o descritas a seguir. Essas perguntas visam avaliar a verossimilhan\u00e7a das ilustra\u00e7\u00f5es com as experi\u00eancias do usu\u00e1rio.","title":"Atividades que ser\u00e3o executadas"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_storyboard/#roteiro-de-perguntas","text":"Perguntas 1) A ilustra\u00e7\u00e3o apresentada condiz com a realidade do uso do site? 2) Voc\u00ea j\u00e1 passou por alguma situa\u00e7\u00e3o semelhante a representada no storyboard? 3) Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboad apresentado?","title":"Roteiro de perguntas"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_storyboard/#relatorio-da-avaliacao","text":"Ap\u00f3s a coleta das informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s dos questionamentos levantados com as personas do projeto, ser\u00e1 elaborado um relato com os resultados da avalia\u00e7\u00e3o, onde estar\u00e3o contidas as respostas para cada uma das perguntas, juntamente com as falhas que foram encontradas nos storyboards e a sugest\u00e3o levantadas pelos avaliadores a partir dos problemas descritos.","title":"Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_storyboard/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador . Elsevier, 2010. ROGERS, Y.; SHARP, H.; PREECE, J. Design de intera\u00e7\u00e3o : al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. 3. ed. Porto Alegre: Bookman, 2013.","title":"Bibliografia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/storyboard/","text":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 06/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Gabriela Pivetta Eduarda Servidio 06/04/2021 0.2 Elabora\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Refer\u00eancias Gabriela Pivetta Eduarda Servidio 07/04/2021 0.3 Elabora\u00e7\u00e3o da Metodologia e Storyboards Gabriela Pivetta Eduarda Servidio 07/04/2021 0.4 Justifica\u00e7\u00e3o dos textos e corre\u00e7\u00e3o da bibliografia Eduarda Servidio Giovana Dionisio Introdu\u00e7\u00e3o Storyboards s\u00e3o um tipo de prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade, que consistem em uma s\u00e9rie de desenhos em quadrinhos que mostram como um usu\u00e1rio pode progredir em uma tarefa utilizando o produto que est\u00e1 sendo estudado (ROGERS, et al.). O foco dos storyboards s\u00e3o as tarefas e os cen\u00e1rios, desse modo a parte est\u00e9tica fica em segundo plano. Objetivo O prop\u00f3sito de fazer um storyboard \u00e9 demonstrar como as personas e futuros usu\u00e1rios podem usar o sistema em determinados ambientes/cen\u00e1rios, assim como as intera\u00e7\u00f5es que podem ocorrer e os passos necess\u00e1rios para realizar uma determinada tarefa. Metodologia A partir das personas e suas tarefas previamente definidas foram criados storyboards, que ilustram poss\u00edveis usos do sistema. A ferramenta utilizada foi o site StoryboardThat . Storyboards Persona 1 (Prim\u00e1ria) Nome Idade Ocupa\u00e7\u00e3o Objetivo Tarefa Expectativas Ana J\u00falia Silva 16 anos Estudante Come\u00e7ar a estudar uma nova l\u00edngua Descobrir mais informa\u00e7\u00f5es a respeito do CIL2-BSB e eventualmente se matricular Espera que o CIL2-BSB atenda suas necessidades e que o site permita realizar suas tarefas Ap\u00f3s recentemente desenvolver interesse por l\u00ednguas estrangeiras, Ana J\u00falia decidiu pesquisar por organiza\u00e7\u00f5es que prestem esse tipo de servi\u00e7o. Ao se deparar com o site do Centro Interescolar de L\u00ednguas, achou a proposta interessante, por\u00e9m ainda n\u00e3o conhece maiores detalhes sobre. No momento, est\u00e1 tentando descobrir mais sobre o CIL2-BSB e aprender a utilizar o site. Figura 1: Storyboard 1. Autor: Gabriela Pivetta Persona 2 (Prim\u00e1ria) Nome Idade Ocupa\u00e7\u00e3o Objetivo Tarefa Expectativas Fernanda Siqueira 17 anos Estudante Realizar a matricula no CIL2-BSB Obter informa\u00e7\u00f5es de como realizar a matricula no CIL2-BSB Espera obter essas informa\u00e7\u00f5es de forma clara e sucinta no site do CIL2-BSB Fernanda \u00e9 uma estudante do ensino m\u00e9dio da rede p\u00fablica do distrito federal e sabe da import\u00e2ncia de se aprender um outro idioma para a sua melhor coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Fernanda ent\u00e3o resolve se matricular em uma das unidades do Centro Interescolar de l\u00ednguas de Bras\u00edlia, por uma quest\u00e3o de proximidade com a sua resid\u00eancia e com a sua casa, escolhe o CIL2-BSB. E para isto ela resolve entrar no site do CIL2-BSB para ter informa\u00e7\u00f5es sobre como deve ocorrer a matr\u00edcula. Figura 2: Storyboard 2. Autor: Gabriela Pivetta Persona 3 (Secund\u00e1ria) Nome Idade Ocupa\u00e7\u00e3o Objetivo Tarefa Expectativas Milena Barbosa 38 anos Professora de l\u00edngua inglesa no CIL2-BSB Estar ciente de todas as poss\u00edveis not\u00edcias que envolvem o CIL2-BSB Vizualizar novas not\u00edcias no site CIL2-BSB Encontrar not\u00edcias no site do CIL2-BSB Milena Barbosa \u00e9 professora de l\u00edngua inglesa no Centro Interescolar de L\u00ednguas 02 de Bras\u00edlia. Para ficar por dentro de todos os acontecimentos em seu trabalho, Milena gosta de ler not\u00edcias sobre o CIL2-BSB e seus alunos. Para isso, Milena frequentemente acessa o site do CIL2-BSB para verificar as atualiza\u00e7\u00f5es nas not\u00edcias. Milena sempre espera encontrar not\u00edcias importantes por l\u00e1. Figura 3: Storyboard 3. Autor: Gabriela Pivetta Bibliografia Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Livro: ROGERS, Y. Et al. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o: Bookman. STORYBOARDTHAT. Digital Storytelling. Dispon\u00edvel em https://www.storyboardthat.com/pt Acesso em 06 de mar. de 2021.","title":"Storyboard"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/storyboard/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 06/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Gabriela Pivetta Eduarda Servidio 06/04/2021 0.2 Elabora\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Refer\u00eancias Gabriela Pivetta Eduarda Servidio 07/04/2021 0.3 Elabora\u00e7\u00e3o da Metodologia e Storyboards Gabriela Pivetta Eduarda Servidio 07/04/2021 0.4 Justifica\u00e7\u00e3o dos textos e corre\u00e7\u00e3o da bibliografia Eduarda Servidio Giovana Dionisio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/storyboard/#introducao","text":"Storyboards s\u00e3o um tipo de prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade, que consistem em uma s\u00e9rie de desenhos em quadrinhos que mostram como um usu\u00e1rio pode progredir em uma tarefa utilizando o produto que est\u00e1 sendo estudado (ROGERS, et al.). O foco dos storyboards s\u00e3o as tarefas e os cen\u00e1rios, desse modo a parte est\u00e9tica fica em segundo plano.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/storyboard/#objetivo","text":"O prop\u00f3sito de fazer um storyboard \u00e9 demonstrar como as personas e futuros usu\u00e1rios podem usar o sistema em determinados ambientes/cen\u00e1rios, assim como as intera\u00e7\u00f5es que podem ocorrer e os passos necess\u00e1rios para realizar uma determinada tarefa.","title":"Objetivo"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/storyboard/#metodologia","text":"A partir das personas e suas tarefas previamente definidas foram criados storyboards, que ilustram poss\u00edveis usos do sistema. A ferramenta utilizada foi o site StoryboardThat .","title":"Metodologia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/storyboard/#storyboards","text":"","title":"Storyboards"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/storyboard/#persona-1-primaria","text":"Nome Idade Ocupa\u00e7\u00e3o Objetivo Tarefa Expectativas Ana J\u00falia Silva 16 anos Estudante Come\u00e7ar a estudar uma nova l\u00edngua Descobrir mais informa\u00e7\u00f5es a respeito do CIL2-BSB e eventualmente se matricular Espera que o CIL2-BSB atenda suas necessidades e que o site permita realizar suas tarefas Ap\u00f3s recentemente desenvolver interesse por l\u00ednguas estrangeiras, Ana J\u00falia decidiu pesquisar por organiza\u00e7\u00f5es que prestem esse tipo de servi\u00e7o. Ao se deparar com o site do Centro Interescolar de L\u00ednguas, achou a proposta interessante, por\u00e9m ainda n\u00e3o conhece maiores detalhes sobre. No momento, est\u00e1 tentando descobrir mais sobre o CIL2-BSB e aprender a utilizar o site. Figura 1: Storyboard 1. Autor: Gabriela Pivetta","title":"Persona 1 (Prim\u00e1ria)"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/storyboard/#persona-2-primaria","text":"Nome Idade Ocupa\u00e7\u00e3o Objetivo Tarefa Expectativas Fernanda Siqueira 17 anos Estudante Realizar a matricula no CIL2-BSB Obter informa\u00e7\u00f5es de como realizar a matricula no CIL2-BSB Espera obter essas informa\u00e7\u00f5es de forma clara e sucinta no site do CIL2-BSB Fernanda \u00e9 uma estudante do ensino m\u00e9dio da rede p\u00fablica do distrito federal e sabe da import\u00e2ncia de se aprender um outro idioma para a sua melhor coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Fernanda ent\u00e3o resolve se matricular em uma das unidades do Centro Interescolar de l\u00ednguas de Bras\u00edlia, por uma quest\u00e3o de proximidade com a sua resid\u00eancia e com a sua casa, escolhe o CIL2-BSB. E para isto ela resolve entrar no site do CIL2-BSB para ter informa\u00e7\u00f5es sobre como deve ocorrer a matr\u00edcula. Figura 2: Storyboard 2. Autor: Gabriela Pivetta","title":"Persona 2 (Prim\u00e1ria)"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/storyboard/#persona-3-secundaria","text":"Nome Idade Ocupa\u00e7\u00e3o Objetivo Tarefa Expectativas Milena Barbosa 38 anos Professora de l\u00edngua inglesa no CIL2-BSB Estar ciente de todas as poss\u00edveis not\u00edcias que envolvem o CIL2-BSB Vizualizar novas not\u00edcias no site CIL2-BSB Encontrar not\u00edcias no site do CIL2-BSB Milena Barbosa \u00e9 professora de l\u00edngua inglesa no Centro Interescolar de L\u00ednguas 02 de Bras\u00edlia. Para ficar por dentro de todos os acontecimentos em seu trabalho, Milena gosta de ler not\u00edcias sobre o CIL2-BSB e seus alunos. Para isso, Milena frequentemente acessa o site do CIL2-BSB para verificar as atualiza\u00e7\u00f5es nas not\u00edcias. Milena sempre espera encontrar not\u00edcias importantes por l\u00e1. Figura 3: Storyboard 3. Autor: Gabriela Pivetta","title":"Persona 3 (Secund\u00e1ria)"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/storyboard/#bibliografia","text":"Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Livro: ROGERS, Y. Et al. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o: Bookman. STORYBOARDTHAT. Digital Storytelling. Dispon\u00edvel em https://www.storyboardthat.com/pt Acesso em 06 de mar. de 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_storyboard/","text":"Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 08/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Luis Marques ----- 08/04/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos, \u00e9 edi\u00e7\u00e3o do texto Luis Marques ----- Introdu\u00e7\u00e3o O teste piloto e o momento inicial, onde o pesquisador ou avaliador ir\u00e1 vivenciar como a coleta de dados e os di\u00e1logos com os sujeitos que ir\u00e3o participar de sua pesquisa, estudo, ou avalia\u00e7\u00e3o para que estes possam se sentir bem em participar dos estudos. A import\u00e2ncia, para a avalia\u00e7\u00e3o em si e imensur\u00e1vel, uma vez que este teste inicial pode apontar os erros que contem no question\u00e1rio, antes que este seja aplicado a dezenas, centenas, milhares ou at\u00e9 milh\u00f5es de usu\u00e1rios. antecipando uma poss\u00edvel inclus\u00e3o ou retirada de dados da avalia\u00e7\u00e3o que devem ser realizados. Metodologia Para a aplica\u00e7\u00e3o do teste piloto, foi utilizado o question\u00e1rio desenvolvida pela integrante Giovana Dionisio,e atrav\u00e9s das personas foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o dela do storyboard desenvolvido tivemos os seguintes resultados. Termo de consentimento Um termo de consentimento foi elaborado para garantir que os participantes estar\u00e3o cientes de suas garantias, riscos e responsabilidades durante o estudo. Este documento tamb\u00e9m atesta o consentimento do participante no estudo, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es explicitadas. Termo Figura 1: Termo de Consentimento Perguntas Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas aos participantes, elas foram respondidas sem excita\u00e7\u00e3o, ou dificuldade de entendimento durante o question\u00e1rio. Em seguida, foi perguntado aos participantes oque eles sugeriram de melhora sobre o question\u00e1rio, e qual foi o sentimento ao responder o teste piloto. Resultados Ap\u00f3s o question\u00e1rio aplicado, e sua respectiva resposta pelo participante, este relatou que n\u00e3o tinha uma sugest\u00e3o de melhoria para o questionais, este esta simples e sucinto e que se sentiu confort\u00e1vel a responder o question\u00e1rio. Bibliografia BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010. Cap. 05: Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Requisitos de IHC. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010. Cap. 09: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC.","title":"Teste Piloto"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_storyboard/#avaliacao-do-storyboard","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_storyboard/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 08/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Luis Marques ----- 08/04/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos, \u00e9 edi\u00e7\u00e3o do texto Luis Marques -----","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_storyboard/#introducao","text":"O teste piloto e o momento inicial, onde o pesquisador ou avaliador ir\u00e1 vivenciar como a coleta de dados e os di\u00e1logos com os sujeitos que ir\u00e3o participar de sua pesquisa, estudo, ou avalia\u00e7\u00e3o para que estes possam se sentir bem em participar dos estudos. A import\u00e2ncia, para a avalia\u00e7\u00e3o em si e imensur\u00e1vel, uma vez que este teste inicial pode apontar os erros que contem no question\u00e1rio, antes que este seja aplicado a dezenas, centenas, milhares ou at\u00e9 milh\u00f5es de usu\u00e1rios. antecipando uma poss\u00edvel inclus\u00e3o ou retirada de dados da avalia\u00e7\u00e3o que devem ser realizados.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_storyboard/#metodologia","text":"Para a aplica\u00e7\u00e3o do teste piloto, foi utilizado o question\u00e1rio desenvolvida pela integrante Giovana Dionisio,e atrav\u00e9s das personas foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o dela do storyboard desenvolvido tivemos os seguintes resultados.","title":"Metodologia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_storyboard/#termo-de-consentimento","text":"Um termo de consentimento foi elaborado para garantir que os participantes estar\u00e3o cientes de suas garantias, riscos e responsabilidades durante o estudo. Este documento tamb\u00e9m atesta o consentimento do participante no estudo, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es explicitadas.","title":"Termo de consentimento"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_storyboard/#termo","text":"Figura 1: Termo de Consentimento","title":"Termo"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_storyboard/#perguntas","text":"Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas aos participantes, elas foram respondidas sem excita\u00e7\u00e3o, ou dificuldade de entendimento durante o question\u00e1rio. Em seguida, foi perguntado aos participantes oque eles sugeriram de melhora sobre o question\u00e1rio, e qual foi o sentimento ao responder o teste piloto.","title":"Perguntas"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_storyboard/#resultados","text":"Ap\u00f3s o question\u00e1rio aplicado, e sua respectiva resposta pelo participante, este relatou que n\u00e3o tinha uma sugest\u00e3o de melhoria para o questionais, este esta simples e sucinto e que se sentiu confort\u00e1vel a responder o question\u00e1rio.","title":"Resultados"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_storyboard/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010. Cap. 05: Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Requisitos de IHC. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010. Cap. 09: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC.","title":"Bibliografia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_tarefa/","text":"Teste Piloto Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 08/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento H\u00e9rya Rodrigues Pedro Haick Introdu\u00e7\u00e3o O teste piloto ocorrer\u00e1 na forma de uma pequena entrevista, com participantes que se encaixem nos perfis de usu\u00e1rios j\u00e1 estabelecidos, e guiada por perguntas e pela realiza\u00e7\u00e3o de atividades simples. Para identificar corretamente o perfil do usu\u00e1rio, utilizamos as t\u00e9cnicas de question\u00e1rios e personas . Objetivo Este teste tem como objetivo avaliar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o para assegurar que ela produzir\u00e1 os dados necess\u00e1rios ao estudo. O teste piloto permitir\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis problemas existentes na metodologia e no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. Caso alguma falha seja encontrada, a equipe corrigir\u00e1 o planejamento e o material de apoio. Metodologia O teste ser\u00e1 conduzido por um avaliador, que verificar\u00e1 se os equipamentos est\u00e3o funcionando corretamente, se as instru\u00e7\u00f5es est\u00e3o claras e se as quest\u00f5es \u00e9ticas, como termo de consentimento, foram devidamente esclarecidas. Ao final do teste, os dados coletados ser\u00e3o descartados para evitar poss\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es por falhas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. Termo de consentimento Um termo de consentimento foi elaborado para garantir que os participantes estar\u00e3o cientes de suas garantias, riscos e responsabilidades durante o estudo. Este documento tamb\u00e9m atesta o consentimento do participante no estudo, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es explicitadas. Termo Figura 1: Termo de Consentimento Bibliografia BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010. Cap. 05: Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Requisitos de IHC. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010. Cap. 09: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC.","title":"Teste Piloto"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_tarefa/#teste-piloto","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 08/04/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento H\u00e9rya Rodrigues Pedro Haick","title":"Teste Piloto"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_tarefa/#introducao","text":"O teste piloto ocorrer\u00e1 na forma de uma pequena entrevista, com participantes que se encaixem nos perfis de usu\u00e1rios j\u00e1 estabelecidos, e guiada por perguntas e pela realiza\u00e7\u00e3o de atividades simples. Para identificar corretamente o perfil do usu\u00e1rio, utilizamos as t\u00e9cnicas de question\u00e1rios e personas .","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_tarefa/#objetivo","text":"Este teste tem como objetivo avaliar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o para assegurar que ela produzir\u00e1 os dados necess\u00e1rios ao estudo. O teste piloto permitir\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis problemas existentes na metodologia e no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. Caso alguma falha seja encontrada, a equipe corrigir\u00e1 o planejamento e o material de apoio.","title":"Objetivo"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_tarefa/#metodologia","text":"O teste ser\u00e1 conduzido por um avaliador, que verificar\u00e1 se os equipamentos est\u00e3o funcionando corretamente, se as instru\u00e7\u00f5es est\u00e3o claras e se as quest\u00f5es \u00e9ticas, como termo de consentimento, foram devidamente esclarecidas. Ao final do teste, os dados coletados ser\u00e3o descartados para evitar poss\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es por falhas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o.","title":"Metodologia"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_tarefa/#termo-de-consentimento","text":"Um termo de consentimento foi elaborado para garantir que os participantes estar\u00e3o cientes de suas garantias, riscos e responsabilidades durante o estudo. Este documento tamb\u00e9m atesta o consentimento do participante no estudo, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es explicitadas.","title":"Termo de consentimento"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_tarefa/#termo","text":"Figura 1: Termo de Consentimento","title":"Termo"},{"location":"Design_avaliacao_desenvolvimento/teste_piloto_tarefa/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010. Cap. 05: Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Requisitos de IHC. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010. Cap. 09: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC.","title":"Bibliografia"},{"location":"Planejamento/Planejamento/","text":"Planejamento do Projeto Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 02/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o da Wiki Planejamento Gabriela Pivetta, Luis G. Eduarda Servidio 02/03/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o da Wiki Planejamento Gabriela, Luis, Eduarda, Herya Eduarda Servidio 02/03/2021 0.3 Corre\u00e7\u00e3o de Erros de Digita\u00e7\u00e3o Eduarda Servidio Gabriela Pivetta 02/03/2021 0.4 Melhora do visual (justifica\u00e7\u00e3o dos textos) Eduarda Servidio Gabriela Pivetta 02/03/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o de descri\u00e7\u00e3o de sites analisados Eduarda, H\u00e9rya, Luis Eduarda Servidio Justificativa de escolha do site Em consenso, a equipe escolheu o site CIL 2 BSB para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto da mat\u00e9ria Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Vimos no site, um poss\u00edvel potencial de melhora, como por exemplo, melhorar a est\u00e9tica em geral e analisar algumas funcionalidades. Outros sites analisados Logo Nome Descri\u00e7\u00e3o Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o O site do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o foi avaliado pelos integrantes Pedro Haick e Gabriela Pivetta Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Municipios O site da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios(CNM) foi avaliado pela integrante H\u00e9rya Rodrigues. A CNM \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o municipalista, apartid\u00e1ria, independente e sem fins lucrativos. Sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-institucional dos munic\u00edpios e ao fortalecimento da gest\u00e3o municipal. O site da CNM \u00e9 utilizado para difundir o movimento municipalista, al\u00e9m de noticiar acerca de acontecimentos pol\u00edticos e sociais do Estado Brasileiro. Saci O site do SACI foi avaliado pelo integrante Luis Marques e consiste em um portal que permite que o usu\u00e1rio realize o logbook (na avia\u00e7\u00e3o chamada de Caderneta Individual de Voo) de suas horas voadas, al\u00e9m de possibilitar a abertura de processos para concess\u00e3o de licen\u00e7as e habilita\u00e7\u00f5es para os aeronautas. Detran DF O site do DetranDF foi avaliado pela integrante Eduarda Servidio. O site do Detran DF \u00e9 um site do governo que visa a passar informa\u00e7\u00f5es sobre o tr\u00e2nsito do Distrito Federal e meios e processos vinculados a ele. Heatmap Figura 1.0 - tabela de disponibilidade Os 6 membros da equipe possuem disponibilidade nas Sextas de 10h as 12h, bem como nas aulas ass\u00edncronas da disciplina. Cronograma das atividades Entrega Data de entrega esperada Data de entrega limite Planejamento do Projeto 04/03/2021 05/03/2021 Perfil do Usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de Tarefas 12/03/2021 19/03/2021 Princ\u00edpios Gerais de Projeto 19/03/2021 26/03/2021 Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o e Planejamento dos Resultados 02/04/2021 09/04/2021 Relato dos resultados do Story Board 16/04/2021 23/04/2021 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de papel 23/04/2021 30/04/2021 Projeto Final 03/05/2021 10/05/2021 Estipulamos uma dedica\u00e7\u00e3o semanal de 8 horas por membro da equipe. Ferramentas Ferramenta Nome Descri\u00e7\u00e3o Google Suite Ferramenta usada para aux\u00edlio na cria\u00e7\u00e3o dos slides Microsoft Office Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de planilhas Microsoft Teams Ferramenta usada para reuni\u00f5es em equipe Telegram Ferramenta usada para comunica\u00e7\u00e3o entre os membros Visual Studio Code Ferramenta de edi\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos utilizada pela equipe GitHub Ferramenta usada para armazenar os documentos do projeto Photoshop Ferramenta usada para cria\u00e7\u00e3o dos slides finais MKdocs Ferramenta usada para cria\u00e7\u00e3o do Site wiki do projeto. Contribui\u00e7\u00f5es para a Primeira Apresenta\u00e7\u00e3o Realiza\u00e7\u00e3o Membro que contribuiu Escolha do site Todos os membros Primeira Avalia\u00e7\u00e3o do site Giovana Dionisio Escolha das ferramentas Eduarda, Gabriela, Giovana, Herya, Luis Defini\u00e7\u00e3o do cronograma Eduarda, Gabriela, Giovana, Herya, Luis Conte\u00fado dos Slides da apresenta\u00e7\u00e3o Eduarda, Gabriela, Giovana, Herya, Luis Design dos Slides Eduarda Servidio Grava\u00e7\u00e3o do V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o Todos os membros Edi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo/Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo In\u00edcio da organiza\u00e7\u00e3o do Git do projeto Eduarda S, Gabriela P, Luis G.","title":"Planejamento"},{"location":"Planejamento/Planejamento/#planejamento-do-projeto","text":"","title":"Planejamento do Projeto"},{"location":"Planejamento/Planejamento/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 02/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o da Wiki Planejamento Gabriela Pivetta, Luis G. Eduarda Servidio 02/03/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o da Wiki Planejamento Gabriela, Luis, Eduarda, Herya Eduarda Servidio 02/03/2021 0.3 Corre\u00e7\u00e3o de Erros de Digita\u00e7\u00e3o Eduarda Servidio Gabriela Pivetta 02/03/2021 0.4 Melhora do visual (justifica\u00e7\u00e3o dos textos) Eduarda Servidio Gabriela Pivetta 02/03/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o de descri\u00e7\u00e3o de sites analisados Eduarda, H\u00e9rya, Luis Eduarda Servidio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Planejamento/Planejamento/#justificativa-de-escolha-do-site","text":"Em consenso, a equipe escolheu o site CIL 2 BSB para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto da mat\u00e9ria Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Vimos no site, um poss\u00edvel potencial de melhora, como por exemplo, melhorar a est\u00e9tica em geral e analisar algumas funcionalidades.","title":"Justificativa de escolha do site"},{"location":"Planejamento/Planejamento/#outros-sites-analisados","text":"Logo Nome Descri\u00e7\u00e3o Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o O site do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o foi avaliado pelos integrantes Pedro Haick e Gabriela Pivetta Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Municipios O site da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios(CNM) foi avaliado pela integrante H\u00e9rya Rodrigues. A CNM \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o municipalista, apartid\u00e1ria, independente e sem fins lucrativos. Sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-institucional dos munic\u00edpios e ao fortalecimento da gest\u00e3o municipal. O site da CNM \u00e9 utilizado para difundir o movimento municipalista, al\u00e9m de noticiar acerca de acontecimentos pol\u00edticos e sociais do Estado Brasileiro. Saci O site do SACI foi avaliado pelo integrante Luis Marques e consiste em um portal que permite que o usu\u00e1rio realize o logbook (na avia\u00e7\u00e3o chamada de Caderneta Individual de Voo) de suas horas voadas, al\u00e9m de possibilitar a abertura de processos para concess\u00e3o de licen\u00e7as e habilita\u00e7\u00f5es para os aeronautas. Detran DF O site do DetranDF foi avaliado pela integrante Eduarda Servidio. O site do Detran DF \u00e9 um site do governo que visa a passar informa\u00e7\u00f5es sobre o tr\u00e2nsito do Distrito Federal e meios e processos vinculados a ele.","title":"Outros sites analisados"},{"location":"Planejamento/Planejamento/#heatmap","text":"Figura 1.0 - tabela de disponibilidade Os 6 membros da equipe possuem disponibilidade nas Sextas de 10h as 12h, bem como nas aulas ass\u00edncronas da disciplina.","title":"Heatmap"},{"location":"Planejamento/Planejamento/#cronograma-das-atividades","text":"Entrega Data de entrega esperada Data de entrega limite Planejamento do Projeto 04/03/2021 05/03/2021 Perfil do Usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de Tarefas 12/03/2021 19/03/2021 Princ\u00edpios Gerais de Projeto 19/03/2021 26/03/2021 Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o e Planejamento dos Resultados 02/04/2021 09/04/2021 Relato dos resultados do Story Board 16/04/2021 23/04/2021 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de papel 23/04/2021 30/04/2021 Projeto Final 03/05/2021 10/05/2021 Estipulamos uma dedica\u00e7\u00e3o semanal de 8 horas por membro da equipe.","title":"Cronograma das atividades"},{"location":"Planejamento/Planejamento/#ferramentas","text":"Ferramenta Nome Descri\u00e7\u00e3o Google Suite Ferramenta usada para aux\u00edlio na cria\u00e7\u00e3o dos slides Microsoft Office Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de planilhas Microsoft Teams Ferramenta usada para reuni\u00f5es em equipe Telegram Ferramenta usada para comunica\u00e7\u00e3o entre os membros Visual Studio Code Ferramenta de edi\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos utilizada pela equipe GitHub Ferramenta usada para armazenar os documentos do projeto Photoshop Ferramenta usada para cria\u00e7\u00e3o dos slides finais MKdocs Ferramenta usada para cria\u00e7\u00e3o do Site wiki do projeto.","title":"Ferramentas"},{"location":"Planejamento/Planejamento/#contribuicoes-para-a-primeira-apresentacao","text":"Realiza\u00e7\u00e3o Membro que contribuiu Escolha do site Todos os membros Primeira Avalia\u00e7\u00e3o do site Giovana Dionisio Escolha das ferramentas Eduarda, Gabriela, Giovana, Herya, Luis Defini\u00e7\u00e3o do cronograma Eduarda, Gabriela, Giovana, Herya, Luis Conte\u00fado dos Slides da apresenta\u00e7\u00e3o Eduarda, Gabriela, Giovana, Herya, Luis Design dos Slides Eduarda Servidio Grava\u00e7\u00e3o do V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o Todos os membros Edi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo/Link da Apresenta\u00e7\u00e3o Luis Gustavo In\u00edcio da organiza\u00e7\u00e3o do Git do projeto Eduarda S, Gabriela P, Luis G.","title":"Contribui\u00e7\u00f5es para a Primeira Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Planejamento/processo-de-design/","text":"Processo de Design Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data S Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 02/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o da Aba Processo de Design Giovana, Gabriela, Herya, Luis Eduarda Servidio 02/03/2021 0.2 Corre\u00e7\u00e3o de erros Eduarda Servidio Giovana Dionisio 02/03/2021 0.3 Melhora do visual (justifica\u00e7\u00e3o dos textos) Eduarda Servidio Giovana Dionisio Ciclo de Mayhew Optamos pela aplica\u00e7\u00e3o do Ciclo de Mayhew (Figura 1) no desenvolvimento do nosso projeto por ser adequado ao processo de design de IHC. Figura1: Ciclo de Mayhew. Fonte: BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 4, p 110. As fases do ciclo de vida de Mayhew s\u00e3o: an\u00e1lise de requisitos, design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o. 1) An\u00e1lise de requisitos: nesta fase, s\u00e3o definidas as metas de usabilidade com base em aspectos como, perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma e princ\u00edpios de design de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 2) Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento: o objetivo desta fase \u00e9 construir uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador que atenda as metas de usabilidade estabelecidas na fase de an\u00e1lise de requisitos. Essa fase prop\u00f5e projetar a solu\u00e7\u00e3o em tr\u00eas n\u00edveis. No primeiro n\u00edvel, o designer deve realizar a reengenharia do trabalho, repensando a execu\u00e7\u00e3o das tarefas para alcan\u00e7ar os objetivos dos usu\u00e1rios, elaborar alternativas de solu\u00e7\u00e3o e elaborar e avaliar prot\u00f3tipos de baixa fidelidade. No segundo n\u00edvel, o designer deve estabelecer padr\u00f5es de design e construir e avaliar prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade de acordo com esses padr\u00f5es. J\u00e1 no terceiro n\u00edvel, o designer realiza o projeto detalhado da interface de alta fidelidade, para ser implementado. 3) Instala\u00e7\u00e3o: nessa fase, o designer coleta opini\u00f5es dos usu\u00e1rios ap\u00f3s certo tempo de uso. Essas opini\u00f5es s\u00e3o \u00fateis para permitir o melhoramento do sistema em vers\u00f5es futuras e at\u00e9 mesmo para apontar a necessidade de desenvolver novos sistemas. Bibliografia BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 4, p 110. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/791887/mod_resource/content/1/IHC%20CAP.4.pdf . Acesso em 02 mar. 2021.","title":"Processo de Design"},{"location":"Planejamento/processo-de-design/#processo-de-design","text":"","title":"Processo de Design"},{"location":"Planejamento/processo-de-design/#historico-de-versoes","text":"Data S Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 02/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o da Aba Processo de Design Giovana, Gabriela, Herya, Luis Eduarda Servidio 02/03/2021 0.2 Corre\u00e7\u00e3o de erros Eduarda Servidio Giovana Dionisio 02/03/2021 0.3 Melhora do visual (justifica\u00e7\u00e3o dos textos) Eduarda Servidio Giovana Dionisio","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Planejamento/processo-de-design/#ciclo-de-mayhew","text":"Optamos pela aplica\u00e7\u00e3o do Ciclo de Mayhew (Figura 1) no desenvolvimento do nosso projeto por ser adequado ao processo de design de IHC. Figura1: Ciclo de Mayhew. Fonte: BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 4, p 110. As fases do ciclo de vida de Mayhew s\u00e3o: an\u00e1lise de requisitos, design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o. 1) An\u00e1lise de requisitos: nesta fase, s\u00e3o definidas as metas de usabilidade com base em aspectos como, perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma e princ\u00edpios de design de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 2) Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento: o objetivo desta fase \u00e9 construir uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador que atenda as metas de usabilidade estabelecidas na fase de an\u00e1lise de requisitos. Essa fase prop\u00f5e projetar a solu\u00e7\u00e3o em tr\u00eas n\u00edveis. No primeiro n\u00edvel, o designer deve realizar a reengenharia do trabalho, repensando a execu\u00e7\u00e3o das tarefas para alcan\u00e7ar os objetivos dos usu\u00e1rios, elaborar alternativas de solu\u00e7\u00e3o e elaborar e avaliar prot\u00f3tipos de baixa fidelidade. No segundo n\u00edvel, o designer deve estabelecer padr\u00f5es de design e construir e avaliar prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade de acordo com esses padr\u00f5es. J\u00e1 no terceiro n\u00edvel, o designer realiza o projeto detalhado da interface de alta fidelidade, para ser implementado. 3) Instala\u00e7\u00e3o: nessa fase, o designer coleta opini\u00f5es dos usu\u00e1rios ap\u00f3s certo tempo de uso. Essas opini\u00f5es s\u00e3o \u00fateis para permitir o melhoramento do sistema em vers\u00f5es futuras e at\u00e9 mesmo para apontar a necessidade de desenvolver novos sistemas.","title":"Ciclo de Mayhew"},{"location":"Planejamento/processo-de-design/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone et al. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 4, p 110. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/791887/mod_resource/content/1/IHC%20CAP.4.pdf . Acesso em 02 mar. 2021.","title":"Bibliografia"}]}